<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="MAT" style="id"/>
  <para style="h">Matej</para>
  <para style="toc1">E Mateješći Bahtali Nevimata</para>
  <para style="toc2">Matej</para>
  <para style="toc3">Mt</para>
  <para style="mt">E Mateješći Bahtali Nevimata</para>
  <chapter number="1" style="c" sid="MAT 1"/>
  <para style="s">E Isusesko poreklo</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MAT 1:1"/>Akava si poreklo katar o Isuso Hristo. Vo sas potomko e carosko Davidosko thaj e Avraamesko potomko.<verse eid="MAT 1:1"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="2" style="v" sid="MAT 1:2"/>E Avramešće bijandilo o Isak.</para>
  <para style="li1" vid="MAT 1:2">E Isakošće bijandilo o Jakov.</para>
  <para style="li1" vid="MAT 1:2">E Jakovešće bijandilo o Juda thaj e phrala lešće.<verse eid="MAT 1:2"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="3" style="v" sid="MAT 1:3"/>E Judašće e Tamara bijandas e Farese thaj e Zare.</para>
  <para style="li1" vid="MAT 1:3">E Faresošće bijandilo o Esrom.</para>
  <para style="li1" vid="MAT 1:3">E Esromešće bijandilo o Aram.<verse eid="MAT 1:3"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="4" style="v" sid="MAT 1:4"/>E Aramešće bijandilo o Aminadav.</para>
  <para style="li1" vid="MAT 1:4">E Aminadavešće bijandilo o Naason.</para>
  <para style="li1" vid="MAT 1:4">E Naasonešće bijandilo o Salmon.<verse eid="MAT 1:4"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="5" style="v" sid="MAT 1:5"/>E Salmonešće e Rahava bijandas e Voozo.</para>
  <para style="li1" vid="MAT 1:5">E Voozešće e Ruta bijandas e Ovido.</para>
  <para style="li1" vid="MAT 1:5">E Ovidešće bijandilo o Jesej.<verse eid="MAT 1:5"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="6" style="v" sid="MAT 1:6"/>E Jeseješće bijandilo o caro David.</para>
  <para style="li1" vid="MAT 1:6">E Davidešće e Urijašći bivšo romnji bijandas e Solomones.<verse eid="MAT 1:6"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="7" style="v" sid="MAT 1:7"/>E Solomonešće bijandilo o Rovoam.</para>
  <para style="li1" vid="MAT 1:7">E Rovoamešće bijandilo o Avija.</para>
  <para style="li1" vid="MAT 1:7">E Aviješće bijandilo o Asaf.<verse eid="MAT 1:7"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="8" style="v" sid="MAT 1:8"/>E Asafešće bijandilo o Josafat.</para>
  <para style="li1" vid="MAT 1:8">E Josafatešće bijandilo o Joram.</para>
  <para style="li1" vid="MAT 1:8">E Joramešće bijandilo o Ozija.<verse eid="MAT 1:8"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="9" style="v" sid="MAT 1:9"/>E Ozijašće bijandilo o Joatam.</para>
  <para style="li1" vid="MAT 1:9">E Joatamešće bijandilo o Ahaz.</para>
  <para style="li1" vid="MAT 1:9">E Ahazešće bijandilo o Ezekija.<verse eid="MAT 1:9"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="10" style="v" sid="MAT 1:10"/>E Ezekijašće bijandilo o Manasija.</para>
  <para style="li1" vid="MAT 1:10">E Manasijašće bijandilo o Amos.</para>
  <para style="li1" vid="MAT 1:10">E Amosešće bijandilo o Josija.<verse eid="MAT 1:10"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="11" style="v" sid="MAT 1:11"/>E Josijašće bijandilo o Jehonija thaj lešće phrala ande vrjama kana o izraelsko them sas inđardo ando vavilonsko progonstvo.<verse eid="MAT 1:11"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="12" style="v" sid="MAT 1:12"/>Nakon so sas inđarde ando Vavilon, e Jehonijašće bijandilo o Salatiilo.</para>
  <para style="li1" vid="MAT 1:12">E Salatiilešće bijandilo o Zorovavel.<verse eid="MAT 1:12"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="13" style="v" sid="MAT 1:13"/>E Zorovavelešće bijandilo o Aviud.</para>
  <para style="li1" vid="MAT 1:13">E Aviudašće bijandilo o Elijakim.</para>
  <para style="li1" vid="MAT 1:13">E Elijakimešće bijandilo o Azor.<verse eid="MAT 1:13"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="14" style="v" sid="MAT 1:14"/>E Azorešće bijandilo o Sadok.</para>
  <para style="li1" vid="MAT 1:14">E Sadokošće bijandilo o Ahim.</para>
  <para style="li1" vid="MAT 1:14">E Ahimešće bijandilo o Elijud.<verse eid="MAT 1:14"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="15" style="v" sid="MAT 1:15"/>E Elijudešće bijandilo o Eleazar.</para>
  <para style="li1" vid="MAT 1:15">E Eleazarešće bijandilo o Matan.</para>
  <para style="li1" vid="MAT 1:15">E Matanešće bijandilo o Jakov.<verse eid="MAT 1:15"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="16" style="v" sid="MAT 1:16"/>E Jakovešće bijandilo o Josif, o rom e Marijako, savi bijanda e Isuse save akhardine Hristo.<verse eid="MAT 1:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="MAT 1:17"/>Akava si, dakle, sa ukupno dešuštar naraštaja katar o Avram džiko caro David, dešuštar naraštaja katar o caro David dži ko progonstvo ando Vavilon, thaj dešuštar naraštaja katar o progonstvo ando Vavilon džiko Hristo.<verse eid="MAT 1:17"/></para>
  <para style="s">E Isusesko bijandipe</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="MAT 1:18"/>Ake sar bijandilo o Isus Hristo: lešći dej e Marija, sas mangli palo Josif. Ali majsigo nego so linepe, dok sas još čhej, sikadilo pe kaj e Marija ačhili phari katar o Sveto Duho.<verse eid="MAT 1:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="MAT 1:19"/>Sar lako rom o Josif sas pravedno manuš thaj či kamlas javno te ladžarel lat, kamlas potajno te mućel lat.<verse eid="MAT 1:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="MAT 1:20"/>Sar gndilas godova, lija les e lindri thaj ando suno sikadilo lešće o anđeo e Gospodesko thaj phendas lešće: “Josife, e Davidešće čhaveja, na dara te les e Marija pale ćiri romnji! Kaj e čhavre saves inđarel ande peste si katar o Sveto Duho.<verse eid="MAT 1:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="MAT 1:21"/>Voj bijanela čhave, thaj tu deja les alav Isus kaj vo spasila piro them katar lenđe bezeha.”<verse eid="MAT 1:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="MAT 1:22"/>A sa godova dogodisajlo te pherdol okova so o Gospod phendas kroz o proroko:<verse eid="MAT 1:22"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="23" style="v" sid="MAT 1:23"/>“Ake e čhej ačhela khamni!</para>
  <para style="q2" vid="MAT 1:23">Thaj bijanela čhaves savo akhardola Emanuel” </para>
  <para style="q2" vid="MAT 1:23">(so značil: “O Del si amenca”).<verse eid="MAT 1:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="MAT 1:24"/>Kana o Josif džungadilo, ćerdas sar zapovedisardas lešće o anđeo e Gospodesko thaj lijas e Marija pale piri romnji. <verse eid="MAT 1:24"/><verse number="25" style="v" sid="MAT 1:25"/>Ali či suta lasa dok voj či bijandas čhaves. A kana o čhavro bijandilo, dijales alav Isus.<verse eid="MAT 1:25"/></para>
  <chapter eid="MAT 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="MAT 2"/>
  <para style="s">E mudracurja darujin e Isuse</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MAT 2:1"/>O Isus bijandilo ando gav Vitlejem savo sas ande judejsko regija, ande vrjama kana vladilas o caro Irod. Jek đes aresline ando gav Jerusalim e mudracurja andar e istočno phuv save proučinas e čerenja, <verse eid="MAT 2:1"/><verse number="2" style="v" sid="MAT 2:2"/>thaj počnisardine te phučen pes: “Kaj si godova o nevo bijando caro e Židovengo? Dikhlam lešći čerain sar inkljel po istok thaj avilam te das koča angle leste.”<verse eid="MAT 2:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="MAT 2:3"/>Kana godova ašundas o caro Irod zurales uznemirisajlo vo thaj sa o them ando Jerusalim. <verse eid="MAT 2:3"/><verse number="4" style="v" sid="MAT 2:4"/>Askal akhardas sa e židovske šorvale rašajen thaj e sikavnen e Mojsiješće zakonestar te phučel lendar: “Kaj o Hristo trubul te bijandol?” <verse eid="MAT 2:4"/><verse number="5" style="v" sid="MAT 2:5"/>A von phendine lešće: “Ando Vitlejem ande Judeja, kaj gajda o proroko ramosardas:<verse eid="MAT 2:5"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v" sid="MAT 2:6"/>‘A tu Vitlejeme, ande phuv e judejsko,</para>
  <para style="q2" vid="MAT 2:6">nipošto najsan majcikno katar aver e judejske gava,</para>
  <para style="q1" vid="MAT 2:6">kaj andar tute inkljela o vladari</para>
  <para style="q2" vid="MAT 2:6">savo vodila mungre theme o Izraele sago o pastiri pire bakhren.’”<verse eid="MAT 2:6"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="MAT 2:7"/>Askal o Irod čordanes akhardas peste e mudraconen te phučel lendar kana inkljisti e čerain. <verse eid="MAT 2:7"/><verse number="8" style="v" sid="MAT 2:8"/>Askal phendas: “Džan thaj lačhe phučen pale godova čhavro thaj kana araćhena les, bolden tumen thaj javin manđe te šaj džav vi me te pokloniman lešće,” thaj bičhalda len ando Vitlejem. <verse eid="MAT 2:8"/><verse number="9" style="v" sid="MAT 2:9"/>Kana ašundine so phendas lenđe o caro Irod, đeletar. A e čerain savja dikhline sar inkljel džalas angle lende dok či ačhili anglo than kaj sas o čhavro. <verse eid="MAT 2:9"/><verse number="10" style="v" sid="MAT 2:10"/>Kana dikhline e čerain kaj ačhili, zurale raduisajle. <verse eid="MAT 2:10"/><verse number="11" style="v" sid="MAT 2:11"/>Dine ando ćher thaj dikhline e čhavre lešće dejava e Marijasa thaj peline pe pire koča thaj poklonisajle lešće. Pale godova putardine pire kutijice thaj daruisardine les e sunakajesa, tamnjanosa thaj e mirisno uljesa. <verse eid="MAT 2:11"/><verse number="12" style="v" sid="MAT 2:12"/>Pale godova o Del upozorisarda len ando suno te či bolden pes ko Irod, nego boldine pes ande pešći phuv aver dromesa.<verse eid="MAT 2:12"/></para>
  <para style="s">O Josif, e Marija thaj o Isus našen ando Egipat</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="MAT 2:13"/>A kana von đeletar, o anđeo e Gospodesko javisajlo e Josifešće ando suno thaj phendas lešće: “Ušti, le e čhavre thaj lešće deja thaj naš ando Egipat. Ač okote dok či phenav tuće, kaj o Irod rodela e čhavre te mudarel les.” <verse eid="MAT 2:13"/><verse number="14" style="v" sid="MAT 2:14"/>O Josif uštilo, lija e čhavre thaj lešće deja thaj još isto rjat uputisajlo lenca ando Egipat. <verse eid="MAT 2:14"/><verse number="15" style="v" sid="MAT 2:15"/>Thaj ačhilo okote dok o Irod či mulo, te pherdol so o Gospod phendas prekal o proroko savo phenel: “Andar o Egipat akhardem mungre čhaves.”<verse eid="MAT 2:15"/></para>
  <para style="s">O Irod mudarel e muške čhavren ando Vitlejem</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="MAT 2:16"/>Kana o Irod dikhlas kaj e mudracurja nadmudrisardine les, zurale holjajlo thaj naredisardas te ando Vitlejem thaj sasti okolina mudaren sa e muške čhavren katar e duj brš thaj vi e majternen, prema e vrjama savi saznaisardas katar e mudracurja kana inkljisti e čerain. <verse eid="MAT 2:16"/><verse number="17" style="v" sid="MAT 2:17"/>Askal pherdilo okova so o Del phendas prekal o proroko Jeremija:<verse eid="MAT 2:17"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v" sid="MAT 2:18"/>“Ando gav e Rama ašundilo o glaso,</para>
  <para style="q2" vid="MAT 2:18">o roipe thaj o jauk.</para>
  <para style="q1" vid="MAT 2:18">Godova e Rahilja rovel pale pire čhavra</para>
  <para style="q2" vid="MAT 2:18">thaj naštik utešil pes kaj majbut najlen.”<verse eid="MAT 2:18"/></para>
  <para style="s">O Josif, e Marija thaj o Isus bolden pes andar o Egipat ando Izrael</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="MAT 2:19"/>Kana mulo o Irod, o anđeo e Gospodesko javisajlo ando suno e Josifešće ando Egipat <verse eid="MAT 2:19"/><verse number="20" style="v" sid="MAT 2:20"/>thaj phendas lešće: “Ušti, le e čhavre thaj lešće deja thaj bolde tut lenca palpale ande izraelsko phuv, kaj okola save line te mudaren e čhavres muline.” <verse eid="MAT 2:20"/><verse number="21" style="v" sid="MAT 2:21"/>O Josif uštilo, lija e čhavre thaj lešće deja, thaj boldape ande izraelsko phuv. <verse eid="MAT 2:21"/><verse number="22" style="v" sid="MAT 2:22"/>Ali kana ašundas kaj e Judejava vladil o Arhelaj umesto lesko dad, darajlo te džal okote, ali o Del upozorisarda les ando suno te džal ande galilejaći regija. <verse eid="MAT 2:22"/><verse number="23" style="v" sid="MAT 2:23"/>Thaj nastanisajlo ando gav Nazaret. Godolesa pherdilo okova so phendine e prorokurja palo Mesija kaj akhardola Nazarećanino.<verse eid="MAT 2:23"/></para>
  <chapter eid="MAT 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="MAT 3"/>
  <para style="s">O Jovano savo bolelas objavisarel e Isuses</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MAT 3:1"/>Ande godoja vrjama o Jovano savo bolelas počnisardas te propovedil ande judejsko pustinja. <verse eid="MAT 3:1"/><verse number="2" style="v" sid="MAT 3:2"/>Thaj phenelas: “Pokain tumen pale tumare bezeha thaj obratin tumen e Devlešće kaj si o Carstvo nebesko paše!” <verse eid="MAT 3:2"/><verse number="3" style="v" sid="MAT 3:3"/>O proroko Isaija phenelas palo Jovano kana prorokuisardas:</para>
  <para style="b" vid="MAT 3:3"/>
  <para style="q1" vid="MAT 3:3">“Vo si o glaso savo čhol muj ande pustinja:</para>
  <para style="q2" vid="MAT 3:3">‘Pripremin o drom palo Gospod!</para>
  <para style="q2" vid="MAT 3:3">Poravnin e staze pale leste!’”<verse eid="MAT 3:3"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="MAT 3:4"/>A o Jovano inđarelas pe peste drze save sas ćerde katar e kamilaće bal, a oko maškar sas les morćhako pojas. O habe lesko sas e skakavcurja thaj o divljo medo. <verse eid="MAT 3:4"/><verse number="5" style="v" sid="MAT 3:5"/>Leste avelas o but o them andar o Jerusalim, andar e Judeja thaj andar sa e krajurja oko e reka Jordan. <verse eid="MAT 3:5"/><verse number="6" style="v" sid="MAT 3:6"/>Ispovedinas lešće pire bezeha, a vo bolelas len ande reka Jordan.<verse eid="MAT 3:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="MAT 3:7"/>A kana o Jovano dikhla e but e farisejen thaj e sadukejen kaj aven leste te bolel len, phendas lenđe: “Tumen e sapešće čhavra! Koli upozorisarda tumen te našen katar e Devlešći bari holji savi avel? <verse eid="MAT 3:7"/><verse number="8" style="v" sid="MAT 3:8"/>Sikaven tumare trajosa thaj tumare plodonenca kaj pokajisardine tumen katar tumare bezaha. <verse eid="MAT 3:8"/><verse number="9" style="v" sid="MAT 3:9"/>Thaj na hohaven korkoro tumen kaj si tumenđe dosta te phenen: ‘Amen sam e Avramešće potomkurja’ kaj phenav tumenđe: o Del šaj vi katar akala bara te vazdel čhavren e Avramešće. <verse eid="MAT 3:9"/><verse number="10" style="v" sid="MAT 3:10"/>O tover e Devlešće sudosko već si čhutino po koreno e kaštesko. Svako kaš savo či bijanel lačhe plodurja čhinelape thaj čhudelape ande jag.<verse eid="MAT 3:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="MAT 3:11"/>Me bolav tumen e pajesa, palo pokajanje katar tumare bezeha. Ali avel vareko posle mande ko si majbaro mandar, kašće naj sem dostojno e sandale te inđarav. Vo bolela tume e Sveto Duhosa thaj e jagasa. <verse eid="MAT 3:11"/><verse number="12" style="v" sid="MAT 3:12"/>Vo si spremno te losarel o kućin e đivesko katar e pleva. O điv ćidela thaj spremila ande piri žitnica, a e pleva dela jag e jagasa savi naštik mudardol.”<verse eid="MAT 3:12"/></para>
  <para style="s">O Jovano bolel e Isuse</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="MAT 3:13"/>Askal avilo o Isus andar e Galileja pe reka e Jordanošći te o Jovano bolel les. <verse eid="MAT 3:13"/><verse number="14" style="v" sid="MAT 3:14"/>A o Jovano či kamlas te bolel les thaj phenelas lešće: “Tu trubul man te boles, a tu aves mande te me bolav tut?” <verse eid="MAT 3:14"/><verse number="15" style="v" sid="MAT 3:15"/>A o Isus phenda lešće: “Muk akana, kaj agajda trubul amenđe te pheras e Devlešći pravedno volja.” Askal o Jovano bola les.<verse eid="MAT 3:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="MAT 3:16"/>Pale godova kana sas o Isus boldo thaj čim inkljisto andar o paj. Thaj dik! O nebo putajlo thaj vo dikhlas e Devlešće Duho sar fuljel sago golubo thaj mućel pes pe leste. <verse eid="MAT 3:16"/><verse number="17" style="v" sid="MAT 3:17"/>Askal o glaso andar o nebo ašundilo: “Akava si mungro Čhavo, saves voliv. Vo si mungri bah.”<verse eid="MAT 3:17"/></para>
  <chapter eid="MAT 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="MAT 4"/>
  <para style="s">O Beng iskušil e Isuse</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MAT 4:1"/>Askal o Sveto Duho inđardas e Isuse ande pustinja te iskušil les o beng. <verse eid="MAT 4:1"/><verse number="2" style="v" sid="MAT 4:2"/>O Isus postilas štarvardeš đesa thaj štarvardeš raća, a pale godova bokhajlo. <verse eid="MAT 4:2"/><verse number="3" style="v" sid="MAT 4:3"/>Askal avilo leste o beng thaj iskušisarda les gajda kaj phendas lešće: “Ako san Čhavo e Devlesko, phen te akala bara aven mangre.” <verse eid="MAT 4:3"/><verse number="4" style="v" sid="MAT 4:4"/>A o Isus phendas: “Ando Sveto lil ačhel ramome:</para>
  <para style="q1" vid="MAT 4:4">‘Či trail o manuš samo katar o mangro,</para>
  <para style="q2" vid="MAT 4:4">nego katar svako alav savo inkljel andar e Devlesko muj.’”<verse eid="MAT 4:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="MAT 4:5"/>Askal o beng inđarda e Isuse ando Sveto gav Jerusalim thaj čhuta les po vrho e Hramosko, <verse eid="MAT 4:5"/><verse number="6" style="v" sid="MAT 4:6"/>thaj phendas lešće: “Ako san tu Čhavo e Devlesko, čhude tu katar tele. Kaj ando Sveto lil ramol:</para>
  <para style="q1" vid="MAT 4:6">‘Pire anđelenđe zapovedila pale tute’</para>
  <para style="q2" vid="MAT 4:6">thaj: ‘von pe vas inđarena tut</para>
  <para style="q2" vid="MAT 4:6">te či pećes e pungresa ando bar.’”<verse eid="MAT 4:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="MAT 4:7"/>A o Isus phendas lešće: “Ramome si vi akava: ‘Na iskušisar e Gospode ćire Devle.’”<verse eid="MAT 4:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="MAT 4:8"/>Askal o beng inđarda les po vrho pe vuči gora, thaj sikadas lešće sa e carstvurja akale themešće thaj e slava lenđi. <verse eid="MAT 4:8"/><verse number="9" style="v" sid="MAT 4:9"/>Thaj phendas lešće: “Sa akava dava tut ako peres pe koča angle mande thaj slavis man.”<verse eid="MAT 4:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="MAT 4:10"/>Askal o Isus phendas lešće: “Džatar mandar, Sotono, kaj ando Sveto lil si ramome: ‘De koča samo anglo Gospod ćiro Del, thaj jedino les slavisar.’” <verse eid="MAT 4:10"/><verse number="11" style="v" sid="MAT 4:11"/>Askal o beng đelotar lestar, a e anđelurja odma aviline thaj služisardine lešće.<verse eid="MAT 4:11"/></para>
  <para style="s">O Isus počnisardas te propovedil</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="MAT 4:12"/>Kana o Isus ašundas kaj phangline e Jovano savo bolelas, bolda pes ande Galilejsko regija. <verse eid="MAT 4:12"/><verse number="13" style="v" sid="MAT 4:13"/>Avilo prvo ando Nazaret thaj kotar đelotar thaj nastanisajlo ando Kafarnaum, gav pašo Galilejsko jezero, pe Zavulonešći thaj e Neftalimešći phuv.<verse eid="MAT 4:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="MAT 4:14"/>Gajda pherdol so phendas o proroko Isaija:<verse eid="MAT 4:14"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v" sid="MAT 4:15"/>“Ande phuv e Zavulonešći thaj e Neftalimešći,</para>
  <para style="q2" vid="MAT 4:15">pašo more, pe okoja rig e Jordanošći,</para>
  <para style="q2" vid="MAT 4:15">ande Galileja, e phuv savi nas e židovenđi,<verse eid="MAT 4:15"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v" sid="MAT 4:16"/>e manuša save trainas ando tunjariko,</para>
  <para style="q2" vid="MAT 4:16">dikhline o baro svetlo</para>
  <para style="q1" vid="MAT 4:16">thaj okolenđe save trainas ande mračno phuv,</para>
  <para style="q2" vid="MAT 4:16">ande sena e smrtošći</para>
  <para style="q2" vid="MAT 4:16">zasjaisardas o svetlo.”<verse eid="MAT 4:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="MAT 4:17"/>Katar askal o Isus počnisardas te propovedil: “Pokain tumen pale tumare bezeha thaj obratin tumen kaj si paše o Carstvo nebesko!”<verse eid="MAT 4:17"/></para>
  <para style="s">O Isus akharel e prve učenikonen</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="MAT 4:18"/>Kana o Isus naćhelas pašo Galilejsko jezero, dikhla e duj phralen e Simone saves akharenas Petar, thaj lešće phrale e Andrija, sar čhuden e mreža ando jezero, kaj von sas ribarja. <verse eid="MAT 4:18"/><verse number="19" style="v" sid="MAT 4:19"/>Thaj o Isus phendas lenđe: “Aven pale mande thaj me ćerava tumen te aven ribarja save astarena e manušen sago e mačhen.” <verse eid="MAT 4:19"/><verse number="20" style="v" sid="MAT 4:20"/>Von odma mukline e mreže thaj teljardine palo Isus.<verse eid="MAT 4:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="MAT 4:21"/>Kana o Isus đelo majdur okotar dikhla e aver duj phralen, e Jakove thaj e Jovane e Zevedejevešće čhaven, sar bešen ando čamco pire dadeja thaj lačharenas pire mreže, askal akhardas vi len. <verse eid="MAT 4:21"/><verse number="22" style="v" sid="MAT 4:22"/>A von odma mukline o čamco thaj pire dades thaj teljardine pale leste.<verse eid="MAT 4:22"/></para>
  <para style="s">E Isusešći služba ande Galileja</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="MAT 4:23"/>O Isus džalas pe sasti Galileja thaj sikavelas e manušen ande židovske sinagoge, thaj propovedilas lenđe e Bahtali nevimata palo Carstvo nebesko, sastarelas katar o nasvalipe thaj svako nemoć andar o them. <verse eid="MAT 4:23"/><verse number="24" style="v" sid="MAT 4:24"/>O glaso pale leste buljilo pe sasti Sirisko regija, thaj anenas lešće sa okolen save sas nasvale katar o razno nasvalipe savo mučilas len, okolen ande save sas e bilačhe duhurja, mesečaren thaj e linen thaj vo sastarelas len. <verse eid="MAT 4:24"/><verse number="25" style="v" sid="MAT 4:25"/>Pale leste teljardas o but o them andar e Galileja, Dekapolja, Jerusalim thaj andar e sasti Judeja, pa vi katar okoja rig e Jordanošći.<verse eid="MAT 4:25"/></para>
  <chapter eid="MAT 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="MAT 5"/>
  <para style="s">O Isus sikavel kaj si bahtale okola save paćan ande leste</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MAT 5:1"/>Kana o Isus dikhlas kaj ćida pes o but o them, lija pe opre pe gora thaj bešlo. Pe godova aviline leste e učenikurja <verse eid="MAT 5:1"/><verse number="2" style="v" sid="MAT 5:2"/>thaj o Isus počnisardas te sikavel len alavenca:<verse eid="MAT 5:2"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v" sid="MAT 5:3"/>“Blago okolenđe save svatin kaj si lenđe o Del potrebno</para>
  <para style="q2" vid="MAT 5:3">kaj si lengo o Carstvo nebesko!<verse eid="MAT 5:3"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v" sid="MAT 5:4"/>Blago okolenđe save tuguin,</para>
  <para style="q2" vid="MAT 5:4">kaj o Del utešila len!<verse eid="MAT 5:4"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v" sid="MAT 5:5"/>Blago okolenđe kovle ileja</para>
  <para style="q2" vid="MAT 5:5">kaj nasledina e phuv;<verse eid="MAT 5:5"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v" sid="MAT 5:6"/>Blago okolenđe save si bokhale thaj trušale pale pravednost,</para>
  <para style="q2" vid="MAT 5:6">kaj čaljona!<verse eid="MAT 5:6"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v" sid="MAT 5:7"/>Blago okolenđe save si milosrdne,</para>
  <para style="q2" vid="MAT 5:7">kaj o Del smiluila pe lenđe!<verse eid="MAT 5:7"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v" sid="MAT 5:8"/>Blago okolenđe save si čiste ileja,</para>
  <para style="q2" vid="MAT 5:8">kaj e Devles dićhena!<verse eid="MAT 5:8"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v" sid="MAT 5:9"/>Blago okolenđe kaj ćeren miro,</para>
  <para style="q2" vid="MAT 5:9">kaj akhardona čhave e Devlešće!<verse eid="MAT 5:9"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v" sid="MAT 5:10"/>Blago okolenđe save si progonime andar godova kaj si pravedne anglo Del,</para>
  <para style="q2" vid="MAT 5:10">kaj lengo si o Carstvo nebesko!<verse eid="MAT 5:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="MAT 5:11"/>Blago tumenđe kana zbog mande avena vređome, progonime thaj kana hohaipe phenena pe tumende thaj vi svako vrsta bilačhipe! <verse eid="MAT 5:11"/><verse number="12" style="v" sid="MAT 5:12"/>Raduin tumen thaj aven bahtale, kaj si bari tumari poćin ando nebo. Kaj gajda progoninas vi e prorokonen save sas majsigo tumendar!”<verse eid="MAT 5:12"/></para>
  <para style="s">E Isusešće učenikurja si lon thaj svetlo</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="MAT 5:13"/>O Isus phendas: “Tumen sen o lon e themenđe pe phuv. Ako o lon naj londo, sova lonđarela pes? Askal majbut či avela pale khančeste, osim te čhudel pes avri te o them uštavel les. <verse eid="MAT 5:13"/><verse number="14" style="v" sid="MAT 5:14"/>Tumen sen svetlo e themešće. Naštik garadol o gav savo si pe gora. <verse eid="MAT 5:14"/><verse number="15" style="v" sid="MAT 5:15"/>Či den jag o stenko te učharen les e korpasa, nego čhon les po čirako te svetlil savorenđe ando ćher. <verse eid="MAT 5:15"/><verse number="16" style="v" sid="MAT 5:16"/>Gajda tumaro svetlo neka svetlil angle manuša te dićhen pe tumare lačhe dela thaj te slavin tumare Dades savo si ando nebo.”<verse eid="MAT 5:16"/></para>
  <para style="s">O Isus sikavel andar e Mojsijesko zakono thaj andar e prorokurja</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="MAT 5:17"/>O Isus phendas: “Na te gindin kaj me avilem te čhinav e Mojsijesko zakono thaj e prorokonenđe zapisurja. Či avilem te čhinav len, nego te pherav len. <verse eid="MAT 5:17"/><verse number="18" style="v" sid="MAT 5:18"/>Čačes phenav tumenđe: sa džikaj postoil o nebo thaj e phuv, či naćhela ni majcikno slovo niti jek crtica andar e Mojsijesko zakono dok sa či dogodilpe. <verse eid="MAT 5:18"/><verse number="19" style="v" sid="MAT 5:19"/>Ali, ako vareko phenel kaj naj važne jek katar akala majcikne zapovedi thaj gajda sikavel aver manušen, majcikno avela ando Carstvo nebesko. A ko inčarel e zapovedi thaj aver manušen sikavel te ćeren gajda avela baro ando Carstvo nebesko. <verse eid="MAT 5:19"/><verse number="20" style="v" sid="MAT 5:20"/>Kaj phenav tumenđe, te či avili tumari pravednost majbari katar e pravednost e sikavnenđi e Mojsiješće zakonestar thaj e farisejenđi, nisar či dena ando Carstvo nebesko!”<verse eid="MAT 5:20"/></para>
  <para style="s">O Isus mothol pale srdžba</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="MAT 5:21"/>O Isus phendas: “Ašundine sar si phendo ande Mojsijesko zakono amare prapaponenđe: ‘Na mudar, kaj ko mudarel, avela došalo e sudošće.’ <verse eid="MAT 5:21"/><verse number="22" style="v" sid="MAT 5:22"/>A me phenav tumenđe: ko holjavol pe pesko phral, avela došalo e sudošće! A ko phenel pire phralešće kaj si čalado, avela došalo angle majbaro sudo. A ko phenel pire phralešće dileja, avela došalo anglo pakao e jagako. <verse eid="MAT 5:22"/><verse number="23" style="v" sid="MAT 5:23"/>Zato ako anes ćiro daro po žrtveniko thaj okote destu gođi kaj ćire phrales si vareso protiv tute, <verse eid="MAT 5:23"/><verse number="24" style="v" sid="MAT 5:24"/>muk e žrtva anglo žrtveniko thaj dža majsigo thaj pomiritu ćire phralesa, thaj tek askal av thaj prinesisar ćiro žrtveno daro e Devlešće.<verse eid="MAT 5:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="MAT 5:25"/>Brzo nagodisar tut ćire protivnikosa dok san lesa po drom, te či inkalel tut anglo sudo, a o sudco či čhudel tut ande tamnica. <verse eid="MAT 5:25"/><verse number="26" style="v" sid="MAT 5:26"/>Čačes phenav tuće: či inkljeja kotar dok či poćines sa so san udžile dži ko poslednjo lovoro.”<verse eid="MAT 5:26"/></para>
  <para style="s">O Isus sikavel te na ćerelpe preljub</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="MAT 5:27"/>O Isus majdur phenelas: “Ašundine sar si phendo ando zakono: ‘Na ćer preljub!’ <verse eid="MAT 5:27"/><verse number="28" style="v" sid="MAT 5:28"/>A me phenav tumenđe: Svako savo dićhel pe avrešće romnji te sovel lasa, već ande piro ilo ćerdas lasa preljub. <verse eid="MAT 5:28"/><verse number="29" style="v" sid="MAT 5:29"/>Ako ćiri desno jak crdel tut po bezeh, inkal ći jak thaj čhude lat tutar, kaj majlačhe tuće te propadnil jek deo katar ćiro telo, nego ćo sasto telo te avel čhudino ando pakao. <verse eid="MAT 5:29"/><verse number="30" style="v" sid="MAT 5:30"/>Thaj ako ćiro desno vas crdel tut po bezeh, čhin ćo vas thaj čhude les tutar, kaj majlačhe tuće te propadnil jek deo katar ćiro telo, nego sasto ćo telo te džal ando pakao.”<verse eid="MAT 5:30"/></para>
  <para style="s">O Isus sikavel te na rastavi men</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="MAT 5:31"/>O Isus majdur phenelas: “Ašundine kaj si phendo ando Mojsijesko zakono: ‘Ko rastavilpe pire romnjatar, neka del lat lil kaj si rastavime.’ <verse eid="MAT 5:31"/><verse number="32" style="v" sid="MAT 5:32"/>A me phenav tumenđe: Svako ko rastavilpe pire romnjatar, osim zbog o preljub, crdel lat te ćerel preljub. Thaj svako ko oženilpe rastavime romnjava, ćerel preljub.”<verse eid="MAT 5:32"/></para>
  <para style="s">O Isus sikavel te na has solah</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="MAT 5:33"/>O Isus majdur phenelas: “Isto gajda ašundine kaj si dumutune phendo ande Mojsijesko zakono amare prapaponenđe: ‘Inćar e solah savi dijan e Gospodešće.’ <verse eid="MAT 5:33"/><verse number="34" style="v" sid="MAT 5:34"/>A me phenav tumenđe: Na han solah, ni e nebosa, kaj si prestolje e Devlesko, <verse eid="MAT 5:34"/><verse number="35" style="v" sid="MAT 5:35"/>ni e phuvjasa, kaj si tale lešće pungre, ni e Jerusalimeja, kaj si gav e Devlesko, bare carosko. <verse eid="MAT 5:35"/><verse number="36" style="v" sid="MAT 5:36"/>Na han solah ni tumare šoresa, kaj naštik ni jek bal po šoro te ćeres ni kali ni parni. <verse eid="MAT 5:36"/><verse number="37" style="v" sid="MAT 5:37"/>Zato kana phenen ‘Kamav’, neka značil ‘Kamav’, thaj kana phenen: ‘Či kamav’, neka značil ‘Či kamav’. Sa so si majbut katar godova, avel katar o bilačho.”<verse eid="MAT 5:37"/></para>
  <para style="s">O Isus sikavel te či osvetimen</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="MAT 5:38"/>O Isus majdur phendas: “Ašundine kaj si phendo ando Mojsijesko zakono: ‘Jak pale jak, dand palo dand.’ <verse eid="MAT 5:38"/><verse number="39" style="v" sid="MAT 5:39"/>A me phenav tumenđe: na oduprin tumen e bilačhe manušešće! Te vareko pekla tu pe desno rig ćire mujestar, tu bolde lešće vi aver rig. <verse eid="MAT 5:39"/><verse number="40" style="v" sid="MAT 5:40"/>Thaj ako vareko kamel te sudil pes tusa te lel tutar ćiro gad, de les vi ćiro ogrtači. <verse eid="MAT 5:40"/><verse number="41" style="v" sid="MAT 5:41"/>Te traden tut e rimske vojnikurja te inđares lenđi oprema jek kilometar, tu inđar duj kilometra. <verse eid="MAT 5:41"/><verse number="42" style="v" sid="MAT 5:42"/>Ko manđel tutar vareso, de les, thaj na bolde e dume okolestar ko zamolil tut te des les udžile.”<verse eid="MAT 5:42"/></para>
  <para style="s">O Isus sikavel kaj trubul te volisaras amare dušmajen</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" sid="MAT 5:43"/>O Isus majdur phendas: “Ašundine kaj si phendo: ‘Volisar ćire pašutnes’, a mrzisar ćire dušmanes. <verse eid="MAT 5:43"/><verse number="44" style="v" sid="MAT 5:44"/>A me phenav tumenđe: volin tumare dušmajen thaj molin tumen pale okola save progonin tumen! <verse eid="MAT 5:44"/><verse number="45" style="v" sid="MAT 5:45"/>Ako gajda ćeren, avena sago prave čhave tumare nebesko Dadešće, savo del te inkljel lesko kham pe bilačhe thaj pe lačhe manuša, thaj del te lesko bršnd perel okolenđe kaj si pravedne thaj okolenđe kaj si nepravedne. <verse eid="MAT 5:45"/><verse number="46" style="v" sid="MAT 5:46"/>Kaj te volin samo okolen save tumen volin, sošći nagrada šaj ažućaren? Zar či ćeren godova vi e carinikurja? <verse eid="MAT 5:46"/><verse number="47" style="v" sid="MAT 5:47"/>Ako pozdravin samo tumare phralen, zar ćeren vareso naročito? Zar či ćeren godova vi okola kaj či pinđaren e Devle. <verse eid="MAT 5:47"/><verse number="48" style="v" sid="MAT 5:48"/>Gajda vi tumen aven savršene, sago kaj si savršeno tumaro Dad nebesko.”<verse eid="MAT 5:48"/></para>
  <chapter eid="MAT 5"/>
  <chapter number="6" style="c" sid="MAT 6"/>
  <para style="s">O Isus sikavel kaj trubul te das e čorenđe</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MAT 6:1"/>O Isus phendas: “Len sama te tumare lačhe dela či ćeren angle manuša, te von divin pes tumenđe kaj askal či primina e nagrada katar tumaro nebesko Dad. <verse eid="MAT 6:1"/><verse number="2" style="v" sid="MAT 6:2"/>Zato kana des e čorenđe, na hvali tut po sasto muj anglo them, sago kaj ćeren e licemerja pe sinagoge thaj pe sokača te hvalin len e manuša. Čačes phenav tumenđe: aver nagrada či dobina osim godoja katar e manuša. <verse eid="MAT 6:2"/><verse number="3" style="v" sid="MAT 6:3"/>A tu kana des e čorenđe, neka či džanel ćiro levo vas so ćerel ćiro desno vas. <verse eid="MAT 6:3"/><verse number="4" style="v" sid="MAT 6:4"/>Nego kana des e čorenđe tu de len potajno pa ćiro Dad, savo dićhel so si potajno, nagradila tut.”<verse eid="MAT 6:4"/></para>
  <para style="s">O Isus sikavel sar te molimen</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="MAT 6:5"/>O Isus phendas: “A kana molin tumen na aven sago e licemerja, save volin te molinpe pe sinagoge thaj pe glavne sokača, te e manuša dićhen len. Čačes phenav tumenđe kaj već primisardine piri nagrada thaj osim godoja aver či primina. <verse eid="MAT 6:5"/><verse number="6" style="v" sid="MAT 6:6"/>A tu kana molis tut, dža ande ćiri soba, phandav pale tute o vudar thaj moli tut ćire nebesko Dadešće potajno, a ćiro nebesko Dad, savo dićhel so si potajno, nagradila tut. <verse eid="MAT 6:6"/><verse number="7" style="v" sid="MAT 6:7"/>Kana molin tumen na brbljin sago okola save či pindžaren e Devle, kaj von gndin kaj o Del ašunela len zbog e but e alava save phenen. <verse eid="MAT 6:7"/><verse number="8" style="v" sid="MAT 6:8"/>Tumen dakle na aven sago von, kaj tumaro nebesko Dad lačhe džanel so trubul tumen majsigo nego so zamolin les. <verse eid="MAT 6:8"/><verse number="9" style="v" sid="MAT 6:9"/>Tumen agajda molin tumen:</para>
  <para style="q1" vid="MAT 6:9">‘Dade amareja savo san po nebo,</para>
  <para style="q2" vid="MAT 6:9">nek poštuil pe ćiro sveto alav.<verse eid="MAT 6:9"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v" sid="MAT 6:10"/>Neka avel ćiro carstvo.</para>
  <para style="q2" vid="MAT 6:10">Te avel ćiri volja</para>
  <para style="q2" vid="MAT 6:10">pe phuv sago kaj si ando nebo.<verse eid="MAT 6:10"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v" sid="MAT 6:11"/>Demen o mangro savo si amenđe potrebno pale svako đes<verse eid="MAT 6:11"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="12" style="v" sid="MAT 6:12"/>thaj jartosar amenđe e bezeha amare sago kaj vi amen jartosaras okolenđe save sagrešisardine protiv amende.<verse eid="MAT 6:12"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v" sid="MAT 6:13"/>Na de te peras ande kušnje nego izbavisar men andar o zlo.’<verse eid="MAT 6:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="MAT 6:14"/>Kaj te jartosardine okolenđe save grešin protiv tumende, askal vi tumaro Dad savo si ando nebo jartola tumenđe. <verse eid="MAT 6:14"/><verse number="15" style="v" sid="MAT 6:15"/>Ali, ako tumen či jartosaren e manušenđe lenđe bezeha, ni tumaro Dad, o Del savo si ando nebo či jartola tumenđe tumare bezeha.”<verse eid="MAT 6:15"/></para>
  <para style="s">O Isus sikavel sar te postisaras</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="MAT 6:16"/>O Isus majdur phenelas: “A kana postin, na mućen tumaro muj sago e licemerja, te dićhen len e manuša sar postin. Kaj čačes phenav tumenđe, kaj aver nagrada či dobina osim godoja katar e manuša. <verse eid="MAT 6:16"/><verse number="17" style="v" sid="MAT 6:17"/>A tu kana postis, thov ćiro muj thaj fulav ćire bal, <verse eid="MAT 6:17"/><verse number="18" style="v" sid="MAT 6:18"/>te e manuša či dićhen kaj postis, nego samo ćiro Dad, savo si ande tajnost. Askal ćiro Dad savo dićhel so si ćerdo ande tajnost nagradila tut.”<verse eid="MAT 6:18"/></para>
  <para style="s">O Isus sikavel palo barvalipe ando nebo</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="MAT 6:19"/>O Isus phendas: “Na ćiden tumenđe barvalipe akate pe phuv, kaj han les e moljcurja thaj e rđa, kaj e čora provalil thaj čoren les. <verse eid="MAT 6:19"/><verse number="20" style="v" sid="MAT 6:20"/>Nego ćiden tumenđe barvalipe po nebo, kaj či hal les ni e moljcurja ni e rđa thaj kaj e čora či provalil te čoren les. <verse eid="MAT 6:20"/><verse number="21" style="v" sid="MAT 6:21"/>Zato, kaj si ćiro barvalipe, okote avela vi ćiro ilo. <verse eid="MAT 6:21"/><verse number="22" style="v" sid="MAT 6:22"/>Ćiri jak si sar e svetiljka e telošće. Zato ako si ćiri jak sasti, sasto ćiro telo avela osvetlime. <verse eid="MAT 6:22"/><verse number="23" style="v" sid="MAT 6:23"/>Ali ako si ćiri jak nasvali, sasto ćiro telo avela ando tunjariko. Ako o svetlo ande tute postanil tunjariko, sosko baro tunjariko avela ande tute!”<verse eid="MAT 6:23"/></para>
  <para style="s">Naštik služis e Devlešće thaj e barvalipešće</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="MAT 6:24"/>“Khonik naštik robujil e duje gospodarenđe. Kaj jećhe mrzala, a avere volila, ili jećhešće avela paćivalo a avres prezirila. Naštik služin e Devlešće thaj e barvalipešće ande isto vrjama.”<verse eid="MAT 6:24"/></para>
  <para style="s">O Isus sikavel te na avas tjeskobno zabrinime</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="MAT 6:25"/>O Isus phendas: “Zato phenav tumenđe: Na daran pale tumaro trajo, so hana, ili so pijena, ni palo tumaro telo, so lena pe tumende. Naj li o trajo majbut katar o habe, a o telo katar e drze? <verse eid="MAT 6:25"/><verse number="26" style="v" sid="MAT 6:26"/>Lačhe dićhen e čirikljen! Niti sadin, niti žanjin, niti ćiden ande pire žitnice, thaj tumaro nebesko Dad pravarelen. Zar tumen najsen majvredne lendar? <verse eid="MAT 6:26"/><verse number="27" style="v" sid="MAT 6:27"/>A ko tumendar šaj e brigenca te lunđarel piro trajo samo pale jek đes? <verse eid="MAT 6:27"/><verse number="28" style="v" sid="MAT 6:28"/>Sostar askal vodin e briga pale drze? Lačhe dićhen e divlje luluđa sar barjon! Či trudinpe niti suven pešće drze. <verse eid="MAT 6:28"/><verse number="29" style="v" sid="MAT 6:29"/>A phenav tumenđe kaj ni o caro Solomon ande sa piro barvalipe či inđarelas pe peste gajda šukar drze sago akala divlje luluđa. <verse eid="MAT 6:29"/><verse number="30" style="v" sid="MAT 6:30"/>Pa ako o Del gajda šukar furjarel e biljke save si ando polje, save ađes si, a thejara čhuden pe ando bov, kozom askal majbut vodila e briga pale tumende, manušalen cikne paćipava? <verse eid="MAT 6:30"/><verse number="31" style="v" sid="MAT 6:31"/>Zato na daran thaj na phenen: ‘So hasa?’, ili ‘So pijasa?’ ili ‘So lasa pe amende?’ <verse eid="MAT 6:31"/><verse number="32" style="v" sid="MAT 6:32"/>Kaj godova roden e bi paćivale manuša. Džanel tumaro nebesko Dad sa so trubul tumen. <verse eid="MAT 6:32"/><verse number="33" style="v" sid="MAT 6:33"/>Zato majbut katar sa roden e Devlesko carstvo, thaj e pravda lešći, askal sa akava o Del na dodaila tumenđe.<verse eid="MAT 6:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="MAT 6:34"/>Zato na daran pale thejara. Neka o đes thejara vodil briga pale peste. Svako đesešće si dosta lešći muka.”<verse eid="MAT 6:34"/></para>
  <chapter eid="MAT 6"/>
  <chapter number="7" style="c" sid="MAT 7"/>
  <para style="s">O Isus sikavel te na osudisaras avren</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MAT 7:1"/>O Isus majdur phenelas: “Na sudin, thaj či sudila pe tumenđe. <verse eid="MAT 7:1"/><verse number="2" style="v" sid="MAT 7:2"/>Kaj sar tumen sudin averenđe, gajda o Del po isto način sudila tumenđe. Sar tumen merin averenđe, gajda vi o Del merila tumenđe. <verse eid="MAT 7:2"/><verse number="3" style="v" sid="MAT 7:3"/>Sostar dićhes e prušuk ande jak ćire phralešći, kana či haćares o baro kaš ande ćiri jak? <verse eid="MAT 7:3"/><verse number="4" style="v" sid="MAT 7:4"/>Sar šaj phenes ćire phralešće: ‘Ažućar te inkalav e kaštešći prušuk andar ćiri jak’, kana o baro kaš si tut ande ćiri jak? <verse eid="MAT 7:4"/><verse number="5" style="v" sid="MAT 7:5"/>Licemernona! Majsigo inkal o baro kaš andar ćiri jak, thaj majlačhe dićheja te inkales e kaštešći prušuk andar ćire phralešći jak. <verse eid="MAT 7:5"/><verse number="6" style="v" sid="MAT 7:6"/>Na den e džućhelenđe okova so si sveto thaj na čhuden e biserja angle bale, te na uštaven len e pungrenca thaj askal bolden pe protiv tumende thaj te rastrgnon tumen.”<verse eid="MAT 7:6"/></para>
  <para style="s">O Del uslišil amare molitve</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="MAT 7:7"/>O Isus majdur phenelas: “Molin tumen thaj dela pe tumenđe! Roden, thaj araćhena! Maren po vudar thaj putrela pe tumenđe! <verse eid="MAT 7:7"/><verse number="8" style="v" sid="MAT 7:8"/>Kaj svako ko molil, primil, ko rodel, araćhel, a ko marel po vudar, putrel pe lešće. <verse eid="MAT 7:8"/><verse number="9" style="v" sid="MAT 7:9"/>Ko tumendar kana lesko čhavo manglasas lestar mangro, dijasas les bar? <verse eid="MAT 7:9"/><verse number="10" style="v" sid="MAT 7:10"/>Ili kana manglasas lestar mačho dijasas les sap? <verse eid="MAT 7:10"/><verse number="11" style="v" sid="MAT 7:11"/>Ako tumen, vi ako sen bilačhe manuša, džanen te den lačhe darurja tumare čhavrenđe, kozom majbut tumaro nebesko Dad dela lačhipe okolen save manđen lestar?<verse eid="MAT 7:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="MAT 7:12"/>Sa, dakle, so kamen te e manuša ćeren tumenđe, ćeren vi tumen lenđe, kaj godova si okova so sikavelas o Mojsijesko zakono thaj e prorokurja.”<verse eid="MAT 7:12"/></para>
  <para style="s">O Isus sikavel kaj si o drom džiko nebo pharo</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="MAT 7:13"/>O Isus majdur phenelas: “Den andre po usko vudar. Kaj o bulo vudar thaj o bulo drom inđaren ando propast thaj but si okola save godole dromeja džan. <verse eid="MAT 7:13"/><verse number="14" style="v" sid="MAT 7:14"/>Sar si usko o vudar thaj tesno o drom savo inđarel ando trajo, cara si okola save araćhen les!”<verse eid="MAT 7:14"/></para>
  <para style="s">E hohamne prorokurja thaj lenđe plodurja</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="MAT 7:15"/>O Isus majdur phendas: “Len tumen sama katar e hohamne prorokurja, save aven tumenđe ande bakhrani morćhi, a andral si ruva save kamen te han tumen. <verse eid="MAT 7:15"/><verse number="16" style="v" sid="MAT 7:16"/>Pindžarena len pe lenđe plodurja. Dali katar e kangre kušelpe e drak, ili katar e čičkurja e smokva? <verse eid="MAT 7:16"/><verse number="17" style="v" sid="MAT 7:17"/>Isto gajda, svako lačho kaš bijanel lačhe plodurja, a o bilačho kaš bijanel bilačhe plodurja. <verse eid="MAT 7:17"/><verse number="18" style="v" sid="MAT 7:18"/>Naštik o lačho kaš bijanel bilačhe plodurja, niti o bilačho kaš šaj bijanel lačhe plodurja. <verse eid="MAT 7:18"/><verse number="19" style="v" sid="MAT 7:19"/>Svako kaš savo či bijanel lačhe plodurja, čhinelape thaj čhudel pes ande jag. <verse eid="MAT 7:19"/><verse number="20" style="v" sid="MAT 7:20"/>Isto gajda pindžarena e hohamne prorokonen pe lenđe plodurja.”<verse eid="MAT 7:20"/></para>
  <para style="s">O Isus sikavel kaj o nebesko Carstvo si pale poslušne učenikurja</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="MAT 7:21"/>O Isus majdur phenelas: “Či dela ando Carstvo nebesko svako ko phenel manđe ‘Gospode, Gospode!’ Nego okova savo izvršil e volja mungre Dadešći savo si ando nebo. <verse eid="MAT 7:21"/><verse number="22" style="v" sid="MAT 7:22"/>But džene avena po sudo ande godola đesa thaj phenena manđe: ‘Gospode, Gospode, zar či prorokujisardam ande ćiro alav? Zar či thradasas e benđen ande ćiro alav? Thaj zar či ćerasas but čudurja ande ćiro alav?’ <verse eid="MAT 7:22"/><verse number="23" style="v" sid="MAT 7:23"/>Askal priznajiva lenđe: ‘Nikad či pindžaravas tumen. Džantar mandar, tumen save kršin e Devlesko zakon!’”<verse eid="MAT 7:23"/></para>
  <para style="s">O mudro manuš paćivalo si okolešće so o Isus sikavel</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="MAT 7:24"/>O Isus majdur phenelas: “Prema godova, svako ko čhol kan ke akala munge alava thaj gajda ćerel, mudro si sago o manuš savo gradil piro ćher po čvrsto temelji. <verse eid="MAT 7:24"/><verse number="25" style="v" sid="MAT 7:25"/>Pelo o bršnd, navalisada e bujica, phurdas e balval thaj peklas ando godova ćher, ali o ćher či pelo kaj sas sagradime po čvrsto temelji. <verse eid="MAT 7:25"/><verse number="26" style="v" sid="MAT 7:26"/>Naprotiv, svako ko čhol kan ke akala mungre alava, ali či ćerel gajda, slično si sago o dilo manuš savo sazidosardas piro ćher po pesko. <verse eid="MAT 7:26"/><verse number="27" style="v" sid="MAT 7:27"/>Pelo o bršnd, navalisarda e bujica, phurdas e balval thaj peklas ande godova ćher, thaj o ćher pelo džiko temelji.”<verse eid="MAT 7:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="MAT 7:28"/>Kana o Isus sas gata godole alavenca, o but o them čudinas pe lešće sikavipešće, <verse eid="MAT 7:28"/><verse number="29" style="v" sid="MAT 7:29"/>kaj sikavelas sago okova kas si vlast, a na sago lenđe sikavne e Mojsiješće zakonestar.<verse eid="MAT 7:29"/></para>
  <chapter eid="MAT 7"/>
  <chapter number="8" style="c" sid="MAT 8"/>
  <para style="s">O Isus sastarel e manuše katar e guba</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MAT 8:1"/>A kana o Isus fuljisto katar e gora, pale leste teljarda o but o them. <verse eid="MAT 8:1"/><verse number="2" style="v" sid="MAT 8:2"/>Avilo anglo Isus jek gubavco, pelo pe koča angle leste thaj zamolisarda les: “Gospode! Te kames, šaj te sastares man katar e guba!” <verse eid="MAT 8:2"/><verse number="3" style="v" sid="MAT 8:3"/>O Isus čhuta po vas pe leste, thaj phendas: “Kamav, av sasto!” Thaj e guba odma nestanisardas lestar. <verse eid="MAT 8:3"/><verse number="4" style="v" sid="MAT 8:4"/>A o Isus phendas lešće: “Le sama te na phenes khonikašće pala akava, nego dža thaj sikav tu e rašaješće, thaj prinesisar o daro savo o Mojsije odredisardas palo svedočanstvo lenđe.”<verse eid="MAT 8:4"/></para>
  <para style="s">O rimsko kapetano sikavel kaj snažno paćal e Isusešće</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="MAT 8:5"/>Kana o Isus avilo ando Kafarnaum, avilo dži leste jek rimsko kapetano thaj zamolisarda les: <verse eid="MAT 8:5"/><verse number="6" style="v" sid="MAT 8:6"/>“Gospode, mungro sluga pašljol ćhere nepokretno thaj zurale mučilpe.”<verse eid="MAT 8:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="MAT 8:7"/>A o Isus phendas lešće: “Avava thaj sastarava les.”<verse eid="MAT 8:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="MAT 8:8"/>A o kapetano phendas: “Gospode! Najsem dostojno te des ande mungro ćher; nego samo phen alav thaj o sluga mungro sastola! <verse eid="MAT 8:8"/><verse number="9" style="v" sid="MAT 8:9"/>Kaj vi me sem manuš tele vlast thaj siman tale mande vojnikurja. Thaj kana phenav jećhešće: ‘Dža!’ vo džaltar. Thaj kana phenav averešće: ‘Av!’ vo avel. Thaj kana phenav mungre robošće: ‘Ćer godova!’ thaj vo ćerel.”<verse eid="MAT 8:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="MAT 8:10"/>Kana godova ašundas, o Isus zadivisajlo lešće, thaj phendas okolenđe save džanas pale leste: “Čačes phenav tumenđe, kasavo paćipe či arakhlem ke nijek manuš ando Izrael! <verse eid="MAT 8:10"/><verse number="11" style="v" sid="MAT 8:11"/>A phenav tumenđe kaj but e manuša avena andar o sasto them, katar o istok thaj katar o zapad thaj avela len than pe bari gozba e Avramesa, e Isakosa thaj e Jakovesa ando carstvo nebesko, <verse eid="MAT 8:11"/><verse number="12" style="v" sid="MAT 8:12"/>a but e Izraelcurja savenđe si pripremime o carstvo avena čhudine andar e Devlesko carstvo, ande majhanduk tunjariko okote avela o roipe thaj o škripipe e dandenca katar e duk.”<verse eid="MAT 8:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="MAT 8:13"/>Askal o Isus phendas e kapetanošće: “Dža, thaj neka avel tuće sar paćajan.” Thaj o sluga e kapetanesko sastilo ande godova časo.<verse eid="MAT 8:13"/></para>
  <para style="s">O Isus sastarel e buten</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="MAT 8:14"/>Kana o Isus avilo ande Petresko ćher, arakhlas e Petrešće sokra sar pašljol nasvali ande groznica. <verse eid="MAT 8:14"/><verse number="15" style="v" sid="MAT 8:15"/>O Isus astarda lat palo vas thaj e groznica muklala. A voj uštili thaj počnisardas te služil lešće.<verse eid="MAT 8:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="MAT 8:16"/>Kana peli e rjat, andine ko Isus e but e manušen ande save sas e bilačhe duhurja. Thaj o Isus e alavesa tradas sa e bilačhe duhonen andar e manuša thaj e nasvalen sastardas. <verse eid="MAT 8:16"/><verse number="17" style="v" sid="MAT 8:17"/>Gajda pherdilo okova so si phendo kroz o proroko Isaija:</para>
  <para style="q1" vid="MAT 8:17">“Vo lijas amare slabosti</para>
  <para style="q2" vid="MAT 8:17">thaj inđarada amaro nasvalipe.”<verse eid="MAT 8:17"/></para>
  <para style="s">E duj učenikurja save kamen te sledin e Isuse</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="MAT 8:18"/>Kana o Isus dikhlas e bute theme savo ćidape oko leste, zapovedisardas pire učenikonenđe te otplovin pe okoja rig e jezerošći. <verse eid="MAT 8:18"/><verse number="19" style="v" sid="MAT 8:19"/>Ande godova avilo leste jek katar e sikavne e Mojsiješće zakonestar thaj phendas lešće: “Sikamneja, me džava pale tute kaj god tu te džas.”<verse eid="MAT 8:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="MAT 8:20"/>A o Isus phendas lešće: “E lisicen si lenđe jazbine thaj e čirikljen lenđe gnezdurja; a man e Čhave e Manušešće naj kaj mungro šoro te čhav.”<verse eid="MAT 8:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="MAT 8:21"/>Phendas lešće jek aver učeniko: “Gospode, muk man te džav majsigo te prahov mungre dade, askal avava thaj slediva tut.” <verse eid="MAT 8:21"/><verse number="22" style="v" sid="MAT 8:22"/>A o Isus phendas lešće: “Tu av pale mande, a e mulen muk te prahon pire mulen!”<verse eid="MAT 8:22"/></para>
  <para style="s">O Isus smiril e oluja</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="MAT 8:23"/>A askal o Isus dija ando čamco, a pale leste dine vi lešće učenikurja. <verse eid="MAT 8:23"/><verse number="24" style="v" sid="MAT 8:24"/>Andar jekhvar po more vazdape gajda bari oluja, kaj e talasurja pherenas o čamco e pajesa. A o Isus sovelas. <verse eid="MAT 8:24"/><verse number="25" style="v" sid="MAT 8:25"/>E učenikurja lešće aviline dži leste džungadine les thaj phendine: “Gospode, spasisar amen kaj tasadosa!” <verse eid="MAT 8:25"/><verse number="26" style="v" sid="MAT 8:26"/>A o Isus phendas lenđe: “Sostar daran, cara paćivalen?” Askal uštilo thaj zapovedisardas e balvajenđe thaj e morešće te ačhen, pa e oluja smirisajli thaj postanisardas bari tišina po more. <verse eid="MAT 8:26"/><verse number="27" style="v" sid="MAT 8:27"/>A e manuša, zadivime, phučline: “Ko si akava te e balvaja thaj o more pokorinpe lešće?”<verse eid="MAT 8:27"/></para>
  <para style="s">O Isus sastarel dujen ande save sas e bilačhe duhurja</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="MAT 8:28"/>A kana o Isus areslo pe okoja rig e morešći, ande gadarinsko krajo, angle leste aviline duj manuša ande save sas e bilačhe duhurja save inkljenas andar e limorja, a sas gaći napasne kaj khonikal či tromalas te naćhel godole dromesa. <verse eid="MAT 8:28"/><verse number="29" style="v" sid="MAT 8:29"/>Von čhutine muj: “So si amen tusa, e Devlešće Čhaveja? Avilan li akate te mučis amen majsigo nego so si e vrjama?”<verse eid="MAT 8:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="MAT 8:30"/>A majdur lendar čarjonas but e bale. <verse eid="MAT 8:30"/><verse number="31" style="v" sid="MAT 8:31"/>A e demonurja zamolisardine e Isuse: “Ako trades amen, bičhal amen te džas ande okola e bale.”<verse eid="MAT 8:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="MAT 8:32"/>A o Isus phendas lenđe: “Džan”. Thaj e demonurja inkljistine andar e manuša thaj dine ande bale. Pe godova, sa e bale pojurisardine niz o brego ando jezero thaj tasadile ando paj. <verse eid="MAT 8:32"/><verse number="33" style="v" sid="MAT 8:33"/>A okola save araćhenas e balen našline ando gav thaj phendine sa so dikhline thaj so sas e manušenca ande save sas e demonurja. <verse eid="MAT 8:33"/><verse number="34" style="v" sid="MAT 8:34"/>Askal sa e manuša andar godova gav inkljistine anglo Isus, pa kana dikhline les počnisardine te molin les te džaltar andar lengo krajo.<verse eid="MAT 8:34"/></para>
  <chapter eid="MAT 8"/>
  <chapter number="9" style="c" sid="MAT 9"/>
  <para style="s">O Isus sastarel e line manuše</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MAT 9:1"/>Gajda o Isus dija ando čamco, otplovisardas pe okoja rig ande piro gav. <verse eid="MAT 9:1"/><verse number="2" style="v" sid="MAT 9:2"/>Okote andine lešće e line manušes pe nosilja. Kana o Isus dikhla lengo paćipe, phendas e line manušešće: “Na dara čhaveja, jartosarde si tuće ćire bezeha!”<verse eid="MAT 9:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="MAT 9:3"/>A varesave katar e sikavne e Mojsiješće zakonestar phendine ande peste: “Dik akava hulil po Del!”<verse eid="MAT 9:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="MAT 9:4"/>O Isus džanglas lenđe gndimata thaj phendas lenđe: “Sostar gajda gndin bilačhe ande tumare ile? <verse eid="MAT 9:4"/><verse number="5" style="v" sid="MAT 9:5"/>So si maj loće te phenel pes: ‘Jertome si tuće ćire bezeha’ ili: ‘Ušti thaj phir’? <verse eid="MAT 9:5"/><verse number="6" style="v" sid="MAT 9:6"/>Ali, te džanen kaj man, e Čhave e Manušešće, si vlast pe phuv te jartosarva e bezeha.” Askal phendas e line manušešće: “Ušti, le ćiri nosilja thaj dža tuće ćhere!” <verse eid="MAT 9:6"/><verse number="7" style="v" sid="MAT 9:7"/>Vo uštilo thaj đelotar pire ćherešće. <verse eid="MAT 9:7"/><verse number="8" style="v" sid="MAT 9:8"/>Kana godova dikhlas o but o them, darajlo thaj počnisardine te slavin e Devle, savo dijas kasavi vlast e manušenđe.<verse eid="MAT 9:8"/></para>
  <para style="s">O Isus akharel e Matejes</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="MAT 9:9"/>Kana o Isus džalastar okotar, dikhlas e manušes savo akhardolas Matej sar bešel po than kaj poćinelas pe o porezo. O Isus phendas lešće: “Av pale mande!” O Matej muklas sa, uštilo thaj teljardas pale leste.<verse eid="MAT 9:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="MAT 9:10"/>Dok o Isus sas pale sinija ande Matejesko ćher, avile okote e but carinikurja thaj aver bezahale manuša thaj hanas zajedno lesa thaj lešće učenikonenca. <verse eid="MAT 9:10"/><verse number="11" style="v" sid="MAT 9:11"/>Kana godova dikhline e fariseja, pučline e Isusešće učenikonen: “Sostar tumaro sikavno hal e carenikonenca thaj e bezahalenca?” <verse eid="MAT 9:11"/><verse number="12" style="v" sid="MAT 9:12"/>A o Isus ašundas godova thaj phendas lenđe: “Či trubun e saste e doktore nego e nasvale. <verse eid="MAT 9:12"/><verse number="13" style="v" sid="MAT 9:13"/>Nego, sićon so akava značil: ‘majbut voliv te aven milosrdne nego, te prinosin manđe e žrtve.’ Me hav e bezehalenca zato kaj či avilem te akharav e pravednikonen, nego e bezehalen te pokainpes.”<verse eid="MAT 9:13"/></para>
  <para style="s">O Isus sikavel palo posto</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="MAT 9:14"/>Askal aviline ko Isus e učenikurja katar o Jovano savo bolelas thaj phučline les: “Sostar ćire učenikurja či postin sago amen thaj e fariseja?”<verse eid="MAT 9:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="MAT 9:15"/>A o Isus phendas lenđe: “Tuguin li e svaturja dok si o džamutro lenca? Nisar! Nego avela o đes kana otmina lendar e džamutre thaj askal vi von postina. <verse eid="MAT 9:15"/><verse number="16" style="v" sid="MAT 9:16"/>Nego, khonik či suvel o nevo kotor pe pharadi haljina sar učhardasas e hv, kaj kana thovela pe e haljina o nevo kotor ćidela pe thaj e hv avela majbari. <verse eid="MAT 9:16"/><verse number="17" style="v" sid="MAT 9:17"/>Niti čhol pe e nevi mol ande purane morćhaće traste, kaj kana e nevi mol dela vras thaj buljola, pharavela e morćhaće traste, a e mol čordola pe. Nego e nevi mol čhol pes ande neve morćhaće traste, gajda avena arakhade vi e mol vi e morćhaće traste.”<verse eid="MAT 9:17"/></para>
  <para style="s">O Isus sastarel zbog o baro paćipe e manušengo</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="MAT 9:18"/>Dok o Isus još motholas lenđe, avilo leste jek upravniko e sinagogako thaj pelo pe koča angle leste thaj phendas lešće: “E čhej mungri muli, ali tu av thaj čho ćo vas pe late thaj voj traila.” <verse eid="MAT 9:18"/><verse number="19" style="v" sid="MAT 9:19"/>O Isus uštilo thaj teljardas pale leste pire učenikonenca. <verse eid="MAT 9:19"/><verse number="20" style="v" sid="MAT 9:20"/>A varesavi manušnji savi sas nasvali dešuduj brš gajda kaj o rat thavdelas latar, avili palal lešće zeja thaj astardape e ćoškostar katar lešći haljina. <verse eid="MAT 9:20"/><verse number="21" style="v" sid="MAT 9:21"/>Kaj gndisardas ande peste: “Te astarde ma samo palo ćoško katar lešći haljina, avav sasti.” <verse eid="MAT 9:21"/><verse number="22" style="v" sid="MAT 9:22"/>O Isus bolda pe, dikhlas pe late thaj phendas: “Na dara čhejo. Ćiro paćipe sastarda tut.” Thaj e manušnji sastili isto časo. <verse eid="MAT 9:22"/><verse number="23" style="v" sid="MAT 9:23"/>A kana o Isus avilo ando ćher e upravnikosko, dikhlas e pogrebne sviračen thaj e theme sar kukin. <verse eid="MAT 9:23"/><verse number="24" style="v" sid="MAT 9:24"/>O Isus phendas: “Inkljen avri! Kaj e čhori či muli, nego sovel.” A von asajine lestar. <verse eid="MAT 9:24"/><verse number="25" style="v" sid="MAT 9:25"/>A kana sas o them tradino avri, o Isus dija andre thaj astarda e čhora palo vas, thaj e čhori uštili. <verse eid="MAT 9:25"/><verse number="26" style="v" sid="MAT 9:26"/>Thaj o glaso pale akava so dogodisajlo buljilo po sasto than godole krajosko.<verse eid="MAT 9:26"/></para>
  <para style="s">O Isus sastarel e kore thaj e nemo manušen</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="MAT 9:27"/>Kana o Isus đelotar okotar, teljardine pale leste e duj kore manuša thaj čhonas muj pale leste: “Smilujisar tut amenđe, Čhaveja e Davidosko!” <verse eid="MAT 9:27"/><verse number="28" style="v" sid="MAT 9:28"/>Kana o Isus dija ando ćer e kore manuša avile pale leste, a o Isus phučla len: “Dali paćan kaj šaj te sastarav tumen?” A von phendine lešće: “Ej, Gospode, amen paćas!” <verse eid="MAT 9:28"/><verse number="29" style="v" sid="MAT 9:29"/>Askal čhutas pire vas pe lenđe jakha thaj phendas: “Neka avel tumenđe sar paćan!” <verse eid="MAT 9:29"/><verse number="30" style="v" sid="MAT 9:30"/>Thaj ande godova časo lenđe jakha sastile. A o Isus askal phendas lenđe: “Na phenen khonikašće pale akava.” <verse eid="MAT 9:30"/><verse number="31" style="v" sid="MAT 9:31"/>Ali von inkljistine andar o ćher thaj mothonas pe sasto godova krajo pale leste. <verse eid="MAT 9:31"/><verse number="32" style="v" sid="MAT 9:32"/>Dok von inkljenas, odma pale godova andine leste e manušes savo sas nemo kaj o bilačho duho sas ande leste. <verse eid="MAT 9:32"/><verse number="33" style="v" sid="MAT 9:33"/>O Isus tradas e bilačhe duho andar o nemo, thaj o nemo manuš odma počnisardas te ćerel svato. Thaj e manuša sas zadivime thaj phenenas: “Gajda vareso još či dikhlam ando sasto Izrael!” <verse eid="MAT 9:33"/><verse number="34" style="v" sid="MAT 9:34"/>A e fariseja phenenas: “Vo tradel e bilačhe duhonen gajda kaj pomožil lešće o poglavica e bilačhe duhonengo.”<verse eid="MAT 9:34"/></para>
  <para style="s">O Isus dićel e manušenđe potrebe</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="MAT 9:35"/>Gajda o Isus džalas pe sa e bare thaj cikne gava thaj sikavelas e manušen ande lenđe sinagoge, navestilas e Bahtali nevimata pale Devlesko carstvo thaj sastarelas e nasvalen katar svako nasvalipe thaj nemoć. <verse eid="MAT 9:35"/><verse number="36" style="v" sid="MAT 9:36"/>A kana o Isus dikhlas e bute themes, sažalisajlo pe lende, kaj sas iscrpime thaj bespomoćne sago e bakhre bi e pastiresko. <verse eid="MAT 9:36"/><verse number="37" style="v" sid="MAT 9:37"/>Askal phendas pire učenikonenđe: “E žetva si bari, a radnikurja si cara. <verse eid="MAT 9:37"/><verse number="38" style="v" sid="MAT 9:38"/>Zato molin e gospodare katar žetva te bičhalel e radnikonen ande piri žetva.”<verse eid="MAT 9:38"/></para>
  <chapter eid="MAT 9"/>
  <chapter number="10" style="c" sid="MAT 10"/>
  <para style="s">O Isus bičhalel e dešuduj apostolen</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MAT 10:1"/>O Isus akhardas peste pire dešuduj učenikonen, thaj dijalen vlast pe bilačhe duhurja thaj te sastaren svako vrsta nasvalipe thaj slabost. <verse eid="MAT 10:1"/><verse number="2" style="v" sid="MAT 10:2"/>Akava si e alava katar e dešuduj apostolurja:</para>
  <para style="li" vid="MAT 10:2">O Simon (saves akharenas Petar),</para>
  <para style="li1" vid="MAT 10:2">o Andrija (phral e Petresko),</para>
  <para style="li1" vid="MAT 10:2">o Jakov (e Zevedejevesko čhavo),</para>
  <para style="li1" vid="MAT 10:2">o Jovano (e Jakovesko phral),<verse eid="MAT 10:2"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="3" style="v" sid="MAT 10:3"/>o Filip thaj</para>
  <para style="li1" vid="MAT 10:3">o Vartolomej,</para>
  <para style="li1" vid="MAT 10:3">o Toma thaj</para>
  <para style="li1" vid="MAT 10:3">o Matej (o cariniko),</para>
  <para style="li1" vid="MAT 10:3">o Jakov (e Alfejevesko čhavo) thaj</para>
  <para style="li1" vid="MAT 10:3">o Tadej,<verse eid="MAT 10:3"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="4" style="v" sid="MAT 10:4"/>o Simon pobunjeniko thaj</para>
  <para style="li1" vid="MAT 10:4">o Juda Iskarioski (savo izdaisarda e Isuse).<verse eid="MAT 10:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="MAT 10:5"/>O Isus bičhaldas akale dešudujen thaj zapovedisardas lenđe: “Na džan ke o kola save či pindžaren e Devle thaj na den ande ni jek Samarijansko gav, <verse eid="MAT 10:5"/><verse number="6" style="v" sid="MAT 10:6"/>nego džan samo ko them save si hasarde bakhre e israelošće. <verse eid="MAT 10:6"/><verse number="7" style="v" sid="MAT 10:7"/>Džan thaj propovedin lenđe kaj si paše o carstvo nebesko. <verse eid="MAT 10:7"/><verse number="8" style="v" sid="MAT 10:8"/>Sastaren e nasvalen thaj okolen saven si guba, vazden e mulen, thaj traden e bilačhe duhonen andar e manuša. Ivija dobisardine, ivija vi den. <verse eid="MAT 10:8"/><verse number="9" style="v" sid="MAT 10:9"/>Na steknin tumenđe ni sunakaj, ni rup, ni bakarne lovora ande tumare pošća, <verse eid="MAT 10:9"/><verse number="10" style="v" sid="MAT 10:10"/>niti dromešći trasta niti aver gada niti još jek paro sandale, niti rovlji palo drom, kaj o radniko zaslužil te dobil piri poćin. <verse eid="MAT 10:10"/><verse number="11" style="v" sid="MAT 10:11"/>A kana den ande varesosko gav, roden e manušes savo si dostojno te ačhen ande lesko ćher sa dok či teljaren majdur andar godova gav. <verse eid="MAT 10:11"/><verse number="12" style="v" sid="MAT 10:12"/>A kana den ande godova ćher, phenen: ‘Miro tumenca.’ <verse eid="MAT 10:12"/><verse number="13" style="v" sid="MAT 10:13"/>Thaj ako godova ćher kamel te primil tumen, neka tumaro miro avel pe leste. Ali ako o ćher či kamel te primil tumen, neka tumaro miro boldel pes tumenđe. <verse eid="MAT 10:13"/><verse number="14" style="v" sid="MAT 10:14"/>A te vareko či primila tumen thaj či čhon kan so phenen lenđe, inkljen andar godova ćher ili godova gav thaj ćhinon o praho katar tumare pungre sago znako kaj odbisardine len. <verse eid="MAT 10:14"/><verse number="15" style="v" sid="MAT 10:15"/>Čačes phenav tumenđe: Majloće avela e gavenđe e Sodomaće thaj e Gomoraće ando đes e sudosko nego godole gavešće.”<verse eid="MAT 10:15"/></para>
  <para style="s">O Isus phenel kaj avela o progonstvo</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="MAT 10:16"/>O Isus majdur motholas: “Ake me bičhalav tumen sago e bakhren maškar e ruva. Zato aven mudre sago e sapa, a bez opasne sar e goluburja. <verse eid="MAT 10:16"/><verse number="17" style="v" sid="MAT 10:17"/>Len tumen sama, kaj varesave manuša predaina tumen pe sudurja, thaj bičuina tumen ande pire sinagoge. <verse eid="MAT 10:17"/><verse number="18" style="v" sid="MAT 10:18"/>Zbog mande inkalena tumen angle vladarja thaj angle carurja, godova avela prilika te svedočin pale mande okolenđe kaj či pindžaren e Devle. <verse eid="MAT 10:18"/><verse number="19" style="v" sid="MAT 10:19"/>A kana predaina tumen, na daran so phenena, kaj ande godova časo dela pe tumenđe so te phenen. <verse eid="MAT 10:19"/><verse number="20" style="v" sid="MAT 10:20"/>Kaj či ćerena svato tumen, nego o Duho tumare nebesko Dadesko ćerela svato kroz tumende. <verse eid="MAT 10:20"/><verse number="21" style="v" sid="MAT 10:21"/>O phral e phrale predaila te mudaren les, a o dad e čhavres. E čhavra vazdena pes protiv pire dada thaj protiv pire deja thaj predaina len te aven mudarde. <verse eid="MAT 10:21"/><verse number="22" style="v" sid="MAT 10:22"/>Savora mrzana tumen zato kaj sen mungre učenikurja, ali ko god ačhel verno dži ko krajo avela spasime. <verse eid="MAT 10:22"/><verse number="23" style="v" sid="MAT 10:23"/>Kana progonina tumen ande jek gav, tumen našen ande aver! Čačes phenav tumenđe či aresena te završin tumaro poslanje pe sa e izraelske gava majsigo nego so me, o Čhavo e Manušesko, avava. <verse eid="MAT 10:23"/><verse number="24" style="v" sid="MAT 10:24"/>Nijek učeniko naj majbaro katar piro sikavno, niti o sluga katar piro gospodari. <verse eid="MAT 10:24"/><verse number="25" style="v" sid="MAT 10:25"/>Dovoljno si e učenikošće te avel sago lesko sikavno, a e slugašće te avel sago lesko Gospodari. Ako man e domaćine akharenas Veelzevul – Sotona, kozom askal bišukar alavenca akharena tumen mungre ćherutnen?”<verse eid="MAT 10:25"/></para>
  <para style="s">Kastar trubun te daran</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="MAT 10:26"/>O Isus majdur phendas: “Zato na daran katar okola save pretin tumenđe kaj sa so si garado dićhola thaj sa so si tajno ašundola. <verse eid="MAT 10:26"/><verse number="27" style="v" sid="MAT 10:27"/>Okova so phenav tumenđe ande tama, tumen phenen po svetlo thaj okova so šapnil pe tumenđe po kan objavin katar e krovurja. <verse eid="MAT 10:27"/><verse number="28" style="v" sid="MAT 10:28"/>Na daran katar okola save šaj te mudaren samo o telo, a naštik mudaren e duša. Nego, daran katar o kova savo šaj te uništil o telo thaj e duša ando pakao. <verse eid="MAT 10:28"/><verse number="29" style="v" sid="MAT 10:29"/>Či li bićinen pes e duj vrapcurja pale jek kovano lovoro? A ni jek lendar či perel pe phuv, a te pale godova tumaro nebesko Dad či džanel. <verse eid="MAT 10:29"/><verse number="30" style="v" sid="MAT 10:30"/>A tumenđe si vi sa e bal po šoro đinade. <verse eid="MAT 10:30"/><verse number="31" style="v" sid="MAT 10:31"/>Zato na daran! Kaj tumen vredin majbut katar e but e vrapcurja. <verse eid="MAT 10:31"/><verse number="32" style="v" sid="MAT 10:32"/>Dakle ko god priznail angle manuša kaj si mungro učeniko, priznaiva vi me les angle mungro nebesko Dad. <verse eid="MAT 10:32"/><verse number="33" style="v" sid="MAT 10:33"/>A ko god odreknil pes mandar anglo them, vi me odrekniva man lestar anglo mungro nebesko Dad.”<verse eid="MAT 10:33"/></para>
  <para style="s">Ko si dostojno te služil e Isuseše</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="MAT 10:34"/>O Isus nastavisardas te mothol: “Na gndin kaj avilem pe phuv te anav miro. Či avile te anav miro, nego o mačo. <verse eid="MAT 10:34"/><verse number="35" style="v" sid="MAT 10:35"/>Avilem te odvojiv</para>
  <para style="q1" vid="MAT 10:35">‘e manuše katar lesko dad,</para>
  <para style="q1" vid="MAT 10:35">e čheja katar laći dej,</para>
  <para style="q1" vid="MAT 10:35">thaj e borja katar laći sokra.<verse eid="MAT 10:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="MAT 10:36"/>E manušešće dušmaja avena okola save trajin lesa ando ćher.’<verse eid="MAT 10:36"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="MAT 10:37"/>Ko volil pire dades ili pire deja majbut nego man, naj dostojno te avel mungro učeniko. Ko volil pire čhaves ili pire čheja majbut nego man, naj dostojno te avel mungro učeniko. <verse eid="MAT 10:37"/><verse number="38" style="v" sid="MAT 10:38"/>Ko či lel piro trušul thaj či džal pale mande, naj dostojno te avel mungro učeniko. <verse eid="MAT 10:38"/><verse number="39" style="v" sid="MAT 10:39"/>Ko kamel te zaštitil pesko trajo hasarela les, a ko hasarel piro trajo zbog mande zaštitila les.”<verse eid="MAT 10:39"/></para>
  <para style="s">O Del nagradila okolen save primin e učenikonen</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" sid="MAT 10:40"/>“Ko tumen primil, man primil, a ko primil man primil Devles savo bičhaldas man. <verse eid="MAT 10:40"/><verse number="41" style="v" sid="MAT 10:41"/>Ko primil e proroko zato kaj si proroko, primila e proročko nagrada, a ko primil e pravedniko, zato kaj si pravedniko, dobila pravedničko nagrada. <verse eid="MAT 10:41"/><verse number="42" style="v" sid="MAT 10:42"/>Thaj ko napoil jećhe katar akala majcikne vi samo tahtaj šudre pajesa, zato kaj si mungro učeniko, čačes phenav tumenđe lešći poćin či propadnila.”<verse eid="MAT 10:42"/></para>
  <chapter eid="MAT 10"/>
  <chapter number="11" style="c" sid="MAT 11"/>
  <para style="s">O Isus thaj o Jovano savo bolelas</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MAT 11:1"/>Kana o Isus završisardas te del e upute pire dešuduje učenikonenđe, đelotar okotar te sikavel e theme thaj te propovedil pe galilejske gava. <verse eid="MAT 11:1"/><verse number="2" style="v" sid="MAT 11:2"/>A o Jovano savo bolelas ašundas ande tamnica pale čudurja kaj ćerelas o Hristo, pa bičhaldas pire učenikonen <verse eid="MAT 11:2"/><verse number="3" style="v" sid="MAT 11:3"/>te phučen e Isuse: “Dali san tu okova saves o Del obećisardas kaj bičhalela les ili te ažućaras avres?”<verse eid="MAT 11:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="MAT 11:4"/>Askal o Isus phendas lenđe: “Džan thaj phenen e Jovanošće so ašunen thaj so dićhen kaj ćerav: <verse eid="MAT 11:4"/><verse number="5" style="v" sid="MAT 11:5"/>E kore dićhen, e banđe phiren, e gubavcurja saston, e kašuće ašunen, e mule bolden pes ando trajo, a e čorenđe propovedil pes e Bahtali nevimata. <verse eid="MAT 11:5"/><verse number="6" style="v" sid="MAT 11:6"/>Thaj blago okolešće savo či spotaknilpe zbog mande.”<verse eid="MAT 11:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="MAT 11:7"/>Kana e Jovanošće učenikurja đeletar, o Isus počnisardas te mothol e themešće palo Jovano: “So đeline te dićhen ande pustinja? E trska savja ljuljil e balval? Na! <verse eid="MAT 11:7"/><verse number="8" style="v" sid="MAT 11:8"/>Ili so đele te dićhen e manušes savo si lačhardo ande šukar drze? Na! Okola save inđaren pe peste kuč drze nalazin pe carenđe dvorurja. <verse eid="MAT 11:8"/><verse number="9" style="v" sid="MAT 11:9"/>Ili so đeline te dićen? E Devlešće proroko? Ej, me phenav tumenđe, vo si vi majbut katar o proroko! <verse eid="MAT 11:9"/><verse number="10" style="v" sid="MAT 11:10"/>O Jovano si okova pale savo si ramome ando Sveto lil: ‘Ake, me bičhalav angle tute mungre glasnikones thaj vo lačharela o drom angle tute.’ <verse eid="MAT 11:10"/><verse number="11" style="v" sid="MAT 11:11"/>Čačes phenav tumenđe: katar sa e manuša save sas ikada bijande, khonikal naj majbaro katar o Jovano savo bolelas, a okova savo si majcikno ando Carstvo nebesko majbaro si lestar. <verse eid="MAT 11:11"/><verse number="12" style="v" sid="MAT 11:12"/>Katar e vrjama e Jovanošći savo bolelas dži akana o Carstvo nebesko trpil nasilje thaj e nasilne manuša grabin pes pale leste. <verse eid="MAT 11:12"/><verse number="13" style="v" sid="MAT 11:13"/>Kaj sa e prorokurja thaj o Mojsijesko zakono prorokuinas palo Carstvo sa dok či avilo Jovano. <verse eid="MAT 11:13"/><verse number="14" style="v" sid="MAT 11:14"/>A o Jovano si, ako kamen godova te prihvatin, o Ilija savo trubujas te avel. <verse eid="MAT 11:14"/><verse number="15" style="v" sid="MAT 11:15"/>Ašunen kana već situmen kan!<verse eid="MAT 11:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="MAT 11:16"/>A kasa te usporedisarav akava naraštaj? Slično si e čhavrenđe save bešen po trgo, thaj čhon muj jek averešće:<verse eid="MAT 11:16"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v" sid="MAT 11:17"/>‘Svirosardam tumenđe veselo,</para>
  <para style="q2" vid="MAT 11:17">a tumen či ćheldine,</para>
  <para style="q1" vid="MAT 11:17">đilabadam tumenđe tužno,</para>
  <para style="q2" vid="MAT 11:17">a tumen či rujine.’<verse eid="MAT 11:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="MAT 11:18"/>Kaj o Jovano avilo thaj či halas niti pijelas šukar habe sago e aver manuša, a von phenen: ‘Ande leste si o bilačho duho.’<verse eid="MAT 11:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="MAT 11:19"/>Avilem me, o Čhavo e Manušesko, savo hav thaj pijav šukar habe, a von phenen: ‘Dik e manušes savo but hal thaj pijel, thaj drugari si e carenikonengo thaj e bezehalengo!’ Okola save prihvatin e Devlešći mudrost sikaven kaj si voj ispravno.”<verse eid="MAT 11:19"/></para>
  <para style="s">O Isus ukoril e manušen save či pokaisajle</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="MAT 11:20"/>Askal o Isus lijas te ukoril e manušen andar e gava ande save sas majbut lešće čudurja kaj či pokaisajle. <verse eid="MAT 11:20"/><verse number="21" style="v" sid="MAT 11:21"/>“Teško tumenđe manušalen andar o Horazin! Teško tumenđe andar e Vitsaida! Kaj te ando Tiro thaj Sidono avilesas e čudurja save dogodisajle ande tumende, von već dumut linesas pe pende e drze katar o kostret thaj čhutinesas o praho pe pire šore sar sikadinesas kaj pokaisajle! <verse eid="MAT 11:21"/><verse number="22" style="v" sid="MAT 11:22"/>Ali phenav tumenđe: Kaj po đes e sudosko avela maj loće e gavenđe, e Tirošće thaj e Sidonešće nego tumenđe! <verse eid="MAT 11:22"/><verse number="23" style="v" sid="MAT 11:23"/>A tumen andar o Kafarnaum, zar dži ko nebo vazden tumen? Perena dži ko than e mulengo. Kaj te ande Sodoma avilesas e čudurja save sas maškar tumende, von pokaisajlesas thaj e Sodoma dži ađes ačhili sas. <verse eid="MAT 11:23"/><verse number="24" style="v" sid="MAT 11:24"/>Ali phenav tumenđe kaj avela maj loće e Sodomaće ando đes e sudosko, nego tumenđe.”<verse eid="MAT 11:24"/></para>
  <para style="s">O Dad si objavime ando Čhavo</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="MAT 11:25"/>Askal o Isus phendas: “Hvaliv tut Dade, Gospode e nebosko thaj e phuvjako, kaj garadan akava katar e mudre thaj katar e umne, a sikadan okolenđe save si sago ciknen čhavra. <verse eid="MAT 11:25"/><verse number="26" style="v" sid="MAT 11:26"/>Ej, Dade, kaj gajda sas ćiri volja te avel. <verse eid="MAT 11:26"/><verse number="27" style="v" sid="MAT 11:27"/>Mungro Dad sa predaisardas manđe. Khonik osim o Dad či pindžarel e Čhaves. Thaj khonik či pindžarel e Dades, samo o Čhavo thaj okola savenđe o Čhavo kamel te objavil les. <verse eid="MAT 11:27"/><verse number="28" style="v" sid="MAT 11:28"/>Aven mande savora save sen umorne thaj opteretime thaj me odmoriva tumen. <verse eid="MAT 11:28"/><verse number="29" style="v" sid="MAT 11:29"/>Len mungro jarmo pe tumende, thaj sićon mandar, kaj me sem krotko thaj ponizno ilesko, thaj araćhena o miro pale tumare duše. <verse eid="MAT 11:29"/><verse number="30" style="v" sid="MAT 11:30"/>Kaj mungro jarmo si blago thaj mungro pharipe si loko.”<verse eid="MAT 11:30"/></para>
  <chapter eid="MAT 11"/>
  <chapter number="12" style="c" sid="MAT 12"/>
  <para style="s">E Isuse si vlast po savato</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MAT 12:1"/>Ande godoja vrjama, ande jek savato o Isus naćhelas maškar e njive e đivesa. A lešće učenikurja bokhajle, thaj počnisardine te trgon e klasurja thaj te han. <verse eid="MAT 12:1"/><verse number="2" style="v" sid="MAT 12:2"/>Kana godova dikhline e fariseja, phendine lešće: “Dik, ćire učenikurja ćeren okova so po zakon či tromal te ćerelpe savatone.” <verse eid="MAT 12:2"/><verse number="3" style="v" sid="MAT 12:3"/>A o Isus phendas lenđe: “Sigurno čitosardine so ćerdas o David kana vo thaj lešće manuša bokhajle. <verse eid="MAT 12:3"/><verse number="4" style="v" sid="MAT 12:4"/>Dijas ande Devlesko ćher thaj halas e svete mangre, vi, ako ni vo ni okola save džanas pale leste či tromanas te han lendar, nego samo e rašaja. <verse eid="MAT 12:4"/><verse number="5" style="v" sid="MAT 12:5"/>Sigurno čitosardine ando zakono kaj vi e rašaja ando Hramo kršin o zakon gajda kaj ćeren bući savatone, a ipak naj len doš? <verse eid="MAT 12:5"/><verse number="6" style="v" sid="MAT 12:6"/>A me phenav tumenđe kaj akate si vareko majbaro katar o Hramo! <verse eid="MAT 12:6"/><verse number="7" style="v" sid="MAT 12:7"/>Kana džanglinenas so značil: ‘Majbut voliv te aven milosrdne, nego te prinosin manđe e žrtve’, či osudisardinesas okolen save naj došale. <verse eid="MAT 12:7"/><verse number="8" style="v" sid="MAT 12:8"/>Kaj me, o Čhavo e Manušesko, gospodari sem e savatosko.”<verse eid="MAT 12:8"/></para>
  <para style="s">O Isus sastarel ando savato</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="MAT 12:9"/>Askal o Isus đelotar okotar thaj dijas ande lenđi sinagoga. <verse eid="MAT 12:9"/><verse number="10" style="v" sid="MAT 12:10"/>A kote sas jek manuš e šuće vastesa. A e fariseja rodenas razlog te optužin e Isuse, zato phučline les: “Dali si muklo te sastarel pe savatone?”<verse eid="MAT 12:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="MAT 12:11"/>A o Isus phendas lenđe: “Ko tumendar či lijasas te inkalel pire jećhe bakhres te savatone pelo ande hv? <verse eid="MAT 12:11"/><verse number="12" style="v" sid="MAT 12:12"/>A kozom si o manuš majvredno katar o bakhro! Zato si savatone muklo te ćerel pe lačhipe.”<verse eid="MAT 12:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="MAT 12:13"/>Askal o Isus phendas godole manušešće: “Inzar ćo vas!” Thaj vo inzardas pesko vas, a lesko vas sastilo thaj postanisardas sasto sago vi okova aver. <verse eid="MAT 12:13"/><verse number="14" style="v" sid="MAT 12:14"/>A e fariseja čim inkljistine andar e sinagoga, dogovorisajle sar te mudaren e Isuse.<verse eid="MAT 12:14"/></para>
  <para style="s">O Isus e Devlesko izabrime sluga</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="MAT 12:15"/>A o Isus doznaisardas pale godova thaj đelotar okotar. A pale leste teljardas o but o them thaj vo sa e nasvalen sastarda <verse eid="MAT 12:15"/><verse number="16" style="v" sid="MAT 12:16"/>thaj upozorilas len te na mothon khonikašće ko si vo. <verse eid="MAT 12:16"/><verse number="17" style="v" sid="MAT 12:17"/>Akava sas te pherdol okova so si phendo kroz o proroko Isaija:<verse eid="MAT 12:17"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v" sid="MAT 12:18"/>“Ake mungro sluga,</para>
  <para style="q2" vid="MAT 12:18">saves izbirisardem.</para>
  <para style="q1" vid="MAT 12:18">Mungro volime,</para>
  <para style="q2" vid="MAT 12:18">o miljeniko mungre dušako.</para>
  <para style="q1" vid="MAT 12:18">Pe leste čhava mungro Duho</para>
  <para style="q2" vid="MAT 12:18">thaj vo e themenđe objavila e pravda.<verse eid="MAT 12:18"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="19" style="v" sid="MAT 12:19"/>Či prepirila pes niti čhola muj,</para>
  <para style="q2" vid="MAT 12:19">lesko glaso či ašundola pe sokača.<verse eid="MAT 12:19"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="20" style="v" sid="MAT 12:20"/>Ni e banđardi trska či phađela,</para>
  <para style="q2" vid="MAT 12:20">niti mudarela o stenko savo tek tinjal,</para>
  <para style="q2" vid="MAT 12:20">sa dok e pravda či anel dži ke pobeda.<verse eid="MAT 12:20"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="21" style="v" sid="MAT 12:21"/>Ande lesko alav pouzdina pes e thema.”<verse eid="MAT 12:21"/></para>
  <para style="s">E Isusešći vlast si katar o Del</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="MAT 12:22"/>Askal andine anglo Isus jećhe manuše ande savo sas o bilačho duho, a sas godova manuš koro thaj nemo. O Isus sastardas les, thaj o nemo manuš šaj dićhelas thaj šaj ćerelas svato. <verse eid="MAT 12:22"/><verse number="23" style="v" sid="MAT 12:23"/>A sa o them sas zurale zadivime thaj phenelas: “Te naj akava o Čhavo e Davidesko?”<verse eid="MAT 12:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="MAT 12:24"/>Kana ašundine pale godova e fariseja, phendine: “Akava tradel e bilačhe duhonen gajda kaj pomožil les o Veelzevul knezo e bilačhe duhonengo.”<verse eid="MAT 12:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="MAT 12:25"/>A o Isus džanglas so gndin thaj phendas lenđe: “Svako carstvo savo si ande peste podelime propadnila thaj svako gav ili ćher savo si ande peste podelime či ačhela. <verse eid="MAT 12:25"/><verse number="26" style="v" sid="MAT 12:26"/>Ako o Satana izgonil e Satanes, askal si vo protiv peste razdelime. Sar askal šaj te ačhel lesko carstvo? <verse eid="MAT 12:26"/><verse number="27" style="v" sid="MAT 12:27"/>Thaj ako me tradav e bilačhe duhonen gajda kaj pomožil man o Veelzevul, uz kašći pomoć traden len tumare sledbenikurja? Zato von dokažina kaj najsen ando pravo. <verse eid="MAT 12:27"/><verse number="28" style="v" sid="MAT 12:28"/>Ali ako me e Devlešće Duhosa tradav e bilačhe duhonen, askal avilo tumenđe e Devlesko carstvo. <verse eid="MAT 12:28"/><verse number="29" style="v" sid="MAT 12:29"/>Ili, sar šaj vareko te del ando ćher e zurale manušesko te čorel lešći imovina ako či majsigo phandel les? Tek askal šaj čorel sa andar o ćher.<verse eid="MAT 12:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="MAT 12:30"/>Ko naj manca, protiv mande si. Thaj ko či ćidel manca rspil. <verse eid="MAT 12:30"/><verse number="31" style="v" sid="MAT 12:31"/>Zato phenav tumenđe: E manušenđe šaj avela jartome svako bezeh thaj e hula ali e hula po Sveto Duho či jatola pes. <verse eid="MAT 12:31"/><verse number="32" style="v" sid="MAT 12:32"/>Ako vareko vareso phenel protiv o Čhavo e Manušesko, šaj avela jartome pe lešće, a ako vareko vareso phenel protiv o Sveto Duho, či jartola pe lešće ni ande akaja vrjama niti ande vrjama savi avel.<verse eid="MAT 12:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="MAT 12:33"/>Uzgojin o lačho kaš, thaj vi lesko plodo avela lačho, ili uzgojin o bilačho kaš thaj vi lesko plodo avela bi lačho, kaj o kaš pindžarel pes pe lešće plodurja. <verse eid="MAT 12:33"/><verse number="34" style="v" sid="MAT 12:34"/>Tumen e sapešće čhavra! Sar šaj tumen te phenen so si lačhe, kana sen vi korkoro bilačhe? Kaj o muj phenel okova sova si pherdo o ilo. <verse eid="MAT 12:34"/><verse number="35" style="v" sid="MAT 12:35"/>O lačho manuš andar e lačhi riznica pire ilešći inkalel lačhipe, a o bilačho manuš andar e bilačhi riznica pire ilešći inkalel bilačhipe. <verse eid="MAT 12:35"/><verse number="36" style="v" sid="MAT 12:36"/>A me phenav tumenđe kaj e manuša pale svako beskorisno alav savo phenen avena odgovorne ando đes e bare sudosko. <verse eid="MAT 12:36"/><verse number="37" style="v" sid="MAT 12:37"/>Kaj, ćire alava opravdina tut ili osudina tut.”<verse eid="MAT 12:37"/></para>
  <para style="s">O Isus si majbaro katar o Jona thaj katar o Solomon</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="MAT 12:38"/>Askal phendnine e Isusešće varesave sikavne e Mojsiješće zakonestar thaj e fariseja: “Sikamneja, kamlamas te sikaves amenđe varesavo znako.”<verse eid="MAT 12:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="MAT 12:39"/>A o Isus phendas lenđe: “Samo o bilačho thaj o neverno naraštaj rodel znako, ali či dela pe lešće aver znako osim o znako savo dogodisajlo e proroko Jonašće. <verse eid="MAT 12:39"/><verse number="40" style="v" sid="MAT 12:40"/>Sago kaj ‘o Jona sas trin đesa thaj trin raća ando đi e bare mačhesko’, gajda vi me, o Čhavo e Manušesko, avava ando đi e phuvjako trin đes thaj trin raća. <verse eid="MAT 12:40"/><verse number="41" style="v" sid="MAT 12:41"/>E manuša andar e Niniva uštena po sudo akale naraštajesa, thaj osudina les, kaj von pokaisajle pe Jonašći propoved, a tumen či pokaisardine tumen. A tumenca si akate vareko majbaro vi katar o Jona! <verse eid="MAT 12:41"/><verse number="42" style="v" sid="MAT 12:42"/>E carica katar o jugo uštela po sudo akale naraštajesa, thaj osudila les, kaj avili dadural te ašunel e Solomonešći mudrost, a tumenca si akate vareko majbaro vi katar o Solomon.”<verse eid="MAT 12:42"/></para>
  <para style="s">O Isus phenel so avela akale generacijava</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" sid="MAT 12:43"/>O Isus majdur phendas: “Kana o bilačho duho inkljel andar o manuš, lutil e pustinjasa thaj rodel than kaj šaj te odmoril pes, ali či araćhel les. <verse eid="MAT 12:43"/><verse number="44" style="v" sid="MAT 12:44"/>Askal phenel: ‘Boldava man ande mungro ćher andar savo inkljistem.’ Kana boldel pes ande piro ćher andar savo inkljisto, araćhel o ćher čučo, šlado thaj čisto. <verse eid="MAT 12:44"/><verse number="45" style="v" sid="MAT 12:45"/>Askal džal thaj anel efta duhurja majgore pestar, thaj savora von den ando manuš thaj nastanin pes ande leste, thaj gajda po krajo godole manušešće si majgore nego so sas lešće majsigo. Gajda avela vi akale bilačhe naraštaješće.”<verse eid="MAT 12:45"/></para>
  <para style="s">Ko si čače e Isusešći familija</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v" sid="MAT 12:46"/>Dok o Isus još ćerelas svato e themešće, aresline thaj ačhiline avri lešći dej thaj lešće phral thaj kamenas te ćeren svato lesa. <verse eid="MAT 12:46"/><verse number="47" style="v" sid="MAT 12:47"/>Vareko phendas lešće: “Ake, ćiri dej thaj ćire phral ačhen avri. Kamen te ćeren tusa svato.”<verse eid="MAT 12:47"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v" sid="MAT 12:48"/>A o Isus phendas lešće: “Ko si mungri dej? Thaj ko si mungre phral?” <verse eid="MAT 12:48"/><verse number="49" style="v" sid="MAT 12:49"/>Askal sikadas karingal pire učenikurja, thaj phendas: “Ake mungri dej thaj mungre phral! <verse eid="MAT 12:49"/><verse number="50" style="v" sid="MAT 12:50"/>Kaj phenav tumenđe, ko god ćerel e volja mungre nebesko Dadešći, godova si mungro phral, phen thaj mungri dej!”<verse eid="MAT 12:50"/></para>
  <chapter eid="MAT 12"/>
  <chapter number="13" style="c" sid="MAT 13"/>
  <para style="s">O Isus phenel e prispodoba palo sejači</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MAT 13:1"/>Isto godova đes o Isus inkljisto andar o ćher, đelo thaj bešlo pašo jezero te sikavel. <verse eid="MAT 13:1"/><verse number="2" style="v" sid="MAT 13:2"/>Oko leste ćidape gaći but them, gajda kaj vo moraš te dijas ando čamco thaj bešlo, a sa o them ačhelas pe obala. <verse eid="MAT 13:2"/><verse number="3" style="v" sid="MAT 13:3"/>But godova phenelas lenđe ande paramiče sago kaj si akaja: “Jek đes varesavo sejači sijolas o seme. <verse eid="MAT 13:3"/><verse number="4" style="v" sid="MAT 13:4"/>Dok sijolas, varesave kućina peline po drom thaj avile e čiriklja thaj sa haline len. <verse eid="MAT 13:4"/><verse number="5" style="v" sid="MAT 13:5"/>A aver kućina peline po baruno than kaj nas but phuv thaj odma izniknosarda zato kaj e phuv nas handuk. <verse eid="MAT 13:5"/><verse number="6" style="v" sid="MAT 13:6"/>Ali kana inkljisto o baro kham, phabilo thaj šućilo kaj nas les handuk koreno. <verse eid="MAT 13:6"/><verse number="7" style="v" sid="MAT 13:7"/>Varesavo seme pelo maškar e kangre. E kangre barile thaj tasadine les. <verse eid="MAT 13:7"/><verse number="8" style="v" sid="MAT 13:8"/>A varesavo seme pelo pe lačhi phuv, thaj bijandas šel drom majbut, šovardeš drom majbut, ili trjanda drom majbut.<verse eid="MAT 13:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="MAT 13:9"/>Ašunen, kana već situmen kan!”<verse eid="MAT 13:9"/></para>
  <para style="s">Sostar o Isus mothol lenđe ande paramiči</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="MAT 13:10"/>E Isuseše učenikurja avile dži leste thaj phučline les: “Sostar mothos e themešće ande paramiče?” <verse eid="MAT 13:10"/><verse number="11" style="v" sid="MAT 13:11"/>A vo phendas lenđe: “Tumenđe si dino te džanen e tajne e nebesko Carstvošće, a lenđe naj dino. <verse eid="MAT 13:11"/><verse number="12" style="v" sid="MAT 13:12"/>Kaj, kas si džanglipe, dela pe lešće thaj avela les još majbut, a kas naj, lela pe lestar vi okova cara so si les. <verse eid="MAT 13:12"/><verse number="13" style="v" sid="MAT 13:13"/>Zato phenav lenđe ande paramiče, kaj dićhen so ćerav, a phandaven e jakha te na dićhen, čhon kan so phenav lenđe, a či ašunen thaj či haćaren. <verse eid="MAT 13:13"/><verse number="14" style="v" sid="MAT 13:14"/>Gajda pherdol pe lende e Isaijasko proročanstvo:</para>
  <para style="q1" vid="MAT 13:14">‘Ašunena mungre alava,</para>
  <para style="q2" vid="MAT 13:14">a či haćarena;</para>
  <para style="q1" vid="MAT 13:14">pire jakhenca dićhena mungre delurja,</para>
  <para style="q2" vid="MAT 13:14">a naštik dićhena len.<verse eid="MAT 13:14"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v" sid="MAT 13:15"/>Kaj barosajle e ile akale themešće,</para>
  <para style="q2" vid="MAT 13:15">pire kanenca jedva ašunen,</para>
  <para style="q2" vid="MAT 13:15">pire jakha phandadine;</para>
  <para style="q1" vid="MAT 13:15">te e jakhenca či dićen,</para>
  <para style="q2" vid="MAT 13:15">te e kanenca či ašunen,</para>
  <para style="q1" vid="MAT 13:15">te e ilesa či haćaren</para>
  <para style="q2" vid="MAT 13:15">thaj obratin pes, te sastarav len.’<verse eid="MAT 13:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="MAT 13:16"/>A blago tumare jakhenđe kaj dićhen, thaj blago tumare kanenđe kaj ašunen. <verse eid="MAT 13:16"/><verse number="17" style="v" sid="MAT 13:17"/>Kaj čačes phenav tumenđe: e but e prorokurja thaj e pravednikurja zurale kamline te dićhen so tumen dićhen, a či dikhline thaj te ašunen so tumen ašunen, ali či ašundine.”<verse eid="MAT 13:17"/></para>
  <para style="s">O Isus objasnil e paramiči palo sejači</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="MAT 13:18"/>O Isus majdur phendas: “Ašunen so značil e paramiči palo sejači. <verse eid="MAT 13:18"/><verse number="19" style="v" sid="MAT 13:19"/>Svakonešće savo ašunel o alav pale Devlesko carstvo, a či haćarel, avel o beng thaj čorel so si posadime ande lesko ilo. Godova si okova seme savo si posadime po drom. <verse eid="MAT 13:19"/><verse number="20" style="v" sid="MAT 13:20"/>O seme savo si posadime po barutno than, si okova savo ašunel e Devlesko alav thaj odma e bahtasa prihvatil les, <verse eid="MAT 13:20"/><verse number="21" style="v" sid="MAT 13:21"/>ali sar e Devlesko alav či muklas koreno ande leste, či ačhel dugo. Kana avel e nevolja thaj o progonstvo zbog o alav e Devlesko, vo odma otpadnil. <verse eid="MAT 13:21"/><verse number="22" style="v" sid="MAT 13:22"/>O seme savo si posadime ande kangre, si okova savo ašunel o alav e Devlesko, ali e brige akale trajošće thaj o hohavno barvalipe tasaven o alav thaj ačhel bi plodosko. <verse eid="MAT 13:22"/><verse number="23" style="v" sid="MAT 13:23"/>A okova seme kaj posadime pe lačhi phuv, godova si okova savo ašunel o alav, haćarel thaj čače anel plodo, šel drom majbut, šovardeš drom majbut ili trjanda drom majbut.”<verse eid="MAT 13:23"/></para>
  <para style="s">O Isus phenel e prispodoba palo điv thaj palo o kukolj</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="MAT 13:24"/>Askal o Isus phendas lenđe vi aver paramiči: “O nebesko Carstvo si sago o manuš savo posadisardas o lačho seme ande piri njiva. <verse eid="MAT 13:24"/><verse number="25" style="v" sid="MAT 13:25"/>Ali dok savora sovenas, avilo lesko dušmano thaj posadisardas o kukolji maškar o điv thaj đelotar. <verse eid="MAT 13:25"/><verse number="26" style="v" sid="MAT 13:26"/>A kana o seme barilo thaj anda o plodo, askal sikadilo vi o kukolj. <verse eid="MAT 13:26"/><verse number="27" style="v" sid="MAT 13:27"/>Askal aviline e sluge ko domaćino thaj phendine lešće: ‘Gospodarina! Zar tu či posadisardan o lačho seme pe ćiri njiva? Katar askal o kukolji?’<verse eid="MAT 13:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="MAT 13:28"/>A vo phendas lenđe: ‘O dušmano ćerdas godova.’ A e sluge phučline les: ‘Kames te džas thaj te inkalas o kukolji?’ <verse eid="MAT 13:28"/><verse number="29" style="v" sid="MAT 13:29"/>A o domaćino phenda lenđe: ‘Na, kaj te akana inkaldine o kukolji inkalena vi o điv. <verse eid="MAT 13:29"/><verse number="30" style="v" sid="MAT 13:30"/>Mućen te liduj barjon dži ke žetva, thaj ande vrjama e žetvaći phenava okolenđe save ćiden o điv: Majsigo inkalen o kukolj, thaj phanden le ande snopurja te delpes jag, a o điv ćiden thaj čhon les ande mungro skladište.’”<verse eid="MAT 13:30"/></para>
  <para style="s">O Isus phenel e prispodoba pale gorušicako seme</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="MAT 13:31"/>O Isus phendas lenđe vi aver paramiči: “O Carstvo nebesko si slično sago e gorušicako semeno savo o manuš posardisarda ande piri njiva. <verse eid="MAT 13:31"/><verse number="32" style="v" sid="MAT 13:32"/>Vi ako si majcikno katar sa o seme, kana barjol avel majbaro katar svako povrće. Barjol thaj avel kaš, thaj e čiriklja aven thaj gnezdin pes maškar lešće ranja.”<verse eid="MAT 13:32"/></para>
  <para style="s">O Isus phenel e prispodoba palo kvasco</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="MAT 13:33"/>Askal o Isus phendas lenđe aver paramiči: “O nebesko Carstvo si sago o kvasco savo lel e manušnji thaj šukljarel les ando but aro, dok sa či vazdel pes.” <verse eid="MAT 13:33"/><verse number="34" style="v" sid="MAT 13:34"/>O Isus sa godova phendas e themešće ande paramiča. Thaj khanči či phenelas lenđe bi e paramičengo: <verse eid="MAT 13:34"/><verse number="35" style="v" sid="MAT 13:35"/>Gajda pherdilo o proročanstvo savo phenel:</para>
  <para style="q1" vid="MAT 13:35">“Ande paramiči phenava</para>
  <para style="q1" vid="MAT 13:35">thaj objaviva okova so si garado katar o postanko e themesko.”<verse eid="MAT 13:35"/></para>
  <para style="s">O Isus objasnil e paramiči palo điv thaj palo kukolj</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="MAT 13:36"/>O Isus muklas e but e themes te džantar thaj dijas ando ćher. E učenikurja aviline leste thaj phendine lešće: “Objasnisar amenđe e paramiči palo kukolj pe njiva.” <verse eid="MAT 13:36"/><verse number="37" style="v" sid="MAT 13:37"/>A vo phendas lenđe: “Okova kaj posadisardas o lačho seme si o Čhavo e Manušesko, <verse eid="MAT 13:37"/><verse number="38" style="v" sid="MAT 13:38"/>a e njiva si o them. O lačho seme si e manuša save pripadin e nebesko Carstvošće, a o kukolji si e manuša e benđešće. <verse eid="MAT 13:38"/><verse number="39" style="v" sid="MAT 13:39"/>O dušmano savo posadisardas o seme si o beng; e žetva si o krajo e themesko, a okola save ćiden o điv si e anđelurja. <verse eid="MAT 13:39"/><verse number="40" style="v" sid="MAT 13:40"/>Sago kaj o kukolji ćidel pe ande snopurja, thaj delpe jag, gajda avela vi po krajo e themesko. <verse eid="MAT 13:40"/><verse number="41" style="v" sid="MAT 13:41"/>A me, o Čhavo e Manušesko, bičhalava mungre anđelen, te izdvoin andar mungro Carstvo savoren save crden avren po bezeh thaj savoren save ćeren bilačhipe. <verse eid="MAT 13:41"/><verse number="42" style="v" sid="MAT 13:42"/>Thaj e anđelurja čhudena len ando jagalo bov, okote avela roipe thaj škripipe e dandenca katar e duk. <verse eid="MAT 13:42"/><verse number="43" style="v" sid="MAT 13:43"/>Askal e pravednikurja sago o kham zasijina ando Carstvo pire Dadesko. Ašunen, kana već si tumen kan!”<verse eid="MAT 13:43"/></para>
  <para style="s">O Isus phenel vi e aver paramiče pale Devlesko carstvo</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v" sid="MAT 13:44"/>“E nebesko Carstvosa si sago e garade barvalipeja ande njiva. Kana o manuš araćhel les, garavel les okote thaj pherdo bah džal thaj bićinel sa so siles thaj ćinel godoja njiva.”<verse eid="MAT 13:44"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v" sid="MAT 13:45"/>Još o Carstvo o nebesko si slično sago o trgovco savo rodel e šukar biserja. <verse eid="MAT 13:45"/><verse number="46" style="v" sid="MAT 13:46"/>Pa kana araćhel o zurale kuč biseri, džal thaj bićinel sa so siles, te ćinel les.<verse eid="MAT 13:46"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v" sid="MAT 13:47"/>Još o Carstvo nebesko si slično sago vi e mreža savi si čhudini ando more ande savi astardile e svako vrsne mačhe. <verse eid="MAT 13:47"/><verse number="48" style="v" sid="MAT 13:48"/>Kana e mreža pherdol e mačhenca, crden lat avri pe obala. Askal e ribarja bešen thaj losaren e lačhe mačhe thaj čhon len ande kante, a e bilačhe mačhe čhudena. <verse eid="MAT 13:48"/><verse number="49" style="v" sid="MAT 13:49"/>Gajda avela po krajo e themesko: avena e anđelurja thaj odvoina e bilačhen katar e pravednikurja <verse eid="MAT 13:49"/><verse number="50" style="v" sid="MAT 13:50"/>thaj e bilačhen čhudena ando užarime bov, okote avela roipe thaj škripipe e dandenca katar e duk. <verse eid="MAT 13:50"/><verse number="51" style="v" sid="MAT 13:51"/>O Isus phučla len: “Dali haćardine sa akava?” A von phendine: “Haćardam.” <verse eid="MAT 13:51"/><verse number="52" style="v" sid="MAT 13:52"/>O Isus phendas lenđe: “Zato si svako sikavno e Mojsiješće zakonestar savo si sikado palo Carstvo nebesko slično sago o domaćino savo andar piri riznica inkalel o nevo thaj vi o purano blago.”<verse eid="MAT 13:52"/></para>
  <para style="s">E Isuse či prihvatisardine ando Nazaret</para>
  <para style="p">
    <verse number="53" style="v" sid="MAT 13:53"/>Kana o Isus završisardas akala paramiče, đelotar okotar. <verse eid="MAT 13:53"/><verse number="54" style="v" sid="MAT 13:54"/>Thaj dijas ando piro gav kaj barjilo. Thaj sikavelas okote e theme ande lenđe sinagoge, a von zadivime phenenas: “Katar akales kasavi mudrost thaj moć? <verse eid="MAT 13:54"/><verse number="55" style="v" sid="MAT 13:55"/>Naj li akava e tesaresko čhavo? Či li bučhol lešći dej Marija, a lešće phral o Jakov, Josif, Simon, thaj o Juda? <verse eid="MAT 13:55"/><verse number="56" style="v" sid="MAT 13:56"/>Thaj zar naj sa lešće pheja akate maškar amende? Katar les askal sa akava?” <verse eid="MAT 13:56"/><verse number="57" style="v" sid="MAT 13:57"/>Thaj odbisardine te paćan ande leste.</para>
  <para style="p" vid="MAT 13:57">A o Isus phendas lenđe: “O proroko si svugde poštujime osim ande piro gav thaj ande piro ćher.” <verse eid="MAT 13:57"/><verse number="58" style="v" sid="MAT 13:58"/>Zbog lengo bipaćipe okote či ćerdas but e čudurja.<verse eid="MAT 13:58"/></para>
  <chapter eid="MAT 13"/>
  <chapter number="14" style="c" sid="MAT 14"/>
  <para style="s">Ake sar mudardine e Jovane savo bolelas</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MAT 14:1"/>Ande godoja vrjama o Irod, savo sas vladari ande Galileja, ašundas o glaso palo Isus. <verse eid="MAT 14:1"/><verse number="2" style="v" sid="MAT 14:2"/>Askal phendas pire slugenđe: “Godova si o Jovano savo bolelas. Vo uštilo andar e mule, thaj zato ćerel čudurja.” <verse eid="MAT 14:2"/><verse number="3" style="v" sid="MAT 14:3"/>A o Irod godova phendas zato kaj majsigo astardas e Jovano, phangla les, thaj čhudales ande tamnica zato kaj lijas e Irodijada savi sas romnji lešće phralešći e Filipešći. <verse eid="MAT 14:3"/><verse number="4" style="v" sid="MAT 14:4"/>A o Jovano stalno motholas e Irodešće: “Tut naj pravo te les lat romnjaće!” <verse eid="MAT 14:4"/><verse number="5" style="v" sid="MAT 14:5"/>Zbog godova o Irod kamlas te mudarel les, ali darajlo katar o them, kaj o them smatrinas e Jovano kaj si proroko.<verse eid="MAT 14:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="MAT 14:6"/>Ali kana sas e Irodesko bijando đes, e Irodijaći čhej teljarda te ćhelel angle savorende. E Irodešće godova zurales sviđosajlo, <verse eid="MAT 14:6"/><verse number="7" style="v" sid="MAT 14:7"/>zato halas laće solah kaj dela lat sogod rodela lestar. <verse eid="MAT 14:7"/><verse number="8" style="v" sid="MAT 14:8"/>A voj sikadi katar pešći dej phendas: “Deman akate po tijari o šoro e Jovanosko savo bolelas!” <verse eid="MAT 14:8"/><verse number="9" style="v" sid="MAT 14:9"/>O caro Irod ražalostisajlo, ali zbog godova kaj či kamlas te prekršil e solah angle manuša save sas okote, zapovedisardas te den lat. <verse eid="MAT 14:9"/><verse number="10" style="v" sid="MAT 14:10"/>Thaj bičhaldas e manušen ande tamnica te čhinen tele e Jovanosko šoro. <verse eid="MAT 14:10"/><verse number="11" style="v" sid="MAT 14:11"/>E manuša askal andine e Jovanesko šoro po tijari thaj dine les e Irodijaće čhejaće a voj inđarda les pire dejaće. <verse eid="MAT 14:11"/><verse number="12" style="v" sid="MAT 14:12"/>Askal e Jovanošće učenikurja aviline, line e Jovanesko telo thaj prahosardine les. Askal đele thaj mothodine e Isusešće so sas.<verse eid="MAT 14:12"/></para>
  <para style="s">O Isus pravarel majbut katar pandž milje manušen</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="MAT 14:13"/>Kana o Isus ašundas godova, dijas ando čamco thaj đelotar okotar po pusto than te avel korkoro. Ali kana godova ašundas o them teljardine phujatar pale leste andar pire gava. <verse eid="MAT 14:13"/><verse number="14" style="v" sid="MAT 14:14"/>Kana o Isus inkljisto andar o čamco, dikhlas e bute theme, sažalisajlo pe lende thaj sastardas lenđe nasvalen.<verse eid="MAT 14:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="MAT 14:15"/>Kana peli e rjat avile leste lešće učenikurja thaj phendine lešće: “Akava si pusto krajo, a već si kasno. Muk e theme te džal pe okolne gava te ćinen pešće vareso te han!”<verse eid="MAT 14:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="MAT 14:16"/>A o Isus phendas lenđe: “Či trubun te džan. Tumen den len te han.”<verse eid="MAT 14:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="MAT 14:17"/>Von phendine lešće: “Amen naj akate khanči aver osim pandž mangre thaj duj mačhe!”<verse eid="MAT 14:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="MAT 14:18"/>A o Isus phendas: “Anen godova mande.” <verse eid="MAT 14:18"/><verse number="19" style="v" sid="MAT 14:19"/>Askal zapovedisardas e themešće te bešel pe čar. Lijas e pandž mangre thaj e duj mačhe, dikhlas prema o nebo thaj zahvalisardas e Devlešće palo habe. Phaglas o mangro thaj dija pire učenikonenđe, a e učenikurja e manušenđe. <verse eid="MAT 14:19"/><verse number="20" style="v" sid="MAT 14:20"/>Thaj savora haline thaj čaljile. A e učenikurja ćidine još dešuduj pherde korpe katar e kotora save ačhiline. <verse eid="MAT 14:20"/><verse number="21" style="v" sid="MAT 14:21"/>A okola save haline sas pandž milja roma, a nas đinade e manušnja thaj e čhavra save sas lenca.<verse eid="MAT 14:21"/></para>
  <para style="s">O Isus phirel po paj</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="MAT 14:22"/>Odma posle godova o Isus zapovedisardas pire učenikonenđe te den ando čamco thaj te džan angle leste pe okoja rig, dok vo či mućel e theme te džantar. <verse eid="MAT 14:22"/><verse number="23" style="v" sid="MAT 14:23"/>Nakon so muklas e themes te džantar, lijapes opre pe gora, korkoro te molil pes. Kana peli e rjat, vo sas još okote korkoro. <verse eid="MAT 14:23"/><verse number="24" style="v" sid="MAT 14:24"/>A o čamco ande savo sas e učenikurja sas već dur katar e obala, mardo katar e talasurja kaj plovilas suprotno katar e balval.<verse eid="MAT 14:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="MAT 14:25"/>A varekaj katar e trin dži ke šov saturja detharinako, o Isus avilo dži ke učenikurja gajda kaj phirelas po paj ando jezero. <verse eid="MAT 14:25"/><verse number="26" style="v" sid="MAT 14:26"/>Kana e učenikurja dikhline e Isuse sar phirel po paj karingal lende, e darasa čhutine muj: “Godova si o duho!” <verse eid="MAT 14:26"/><verse number="27" style="v" sid="MAT 14:27"/>O Isus odma phendas lenđe: “Na daran! Me sem!”<verse eid="MAT 14:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="MAT 14:28"/>A o Petar phendas lešće: “Gospode, ako san tu, zapovedisar te avav tute po paj!”<verse eid="MAT 14:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="MAT 14:29"/>A o Isus phendas lešće: “Av!” O Petar inkljisto andar o čamco thaj počnisardas te phirel po paj karingal o Isus. <verse eid="MAT 14:29"/><verse number="30" style="v" sid="MAT 14:30"/>Ali kana dikhlas kozom si zurali e balval, darajlo thaj teljarda te tonil thaj čhol muj: “Gospode, spasisar man kaj tasadova!”<verse eid="MAT 14:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="MAT 14:31"/>O Isus odma inzarda piro vas, astarda les thaj phendas: “O manušeja cikne paćipava, sostar posumnjisardan?”<verse eid="MAT 14:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="MAT 14:32"/>Kana linepe opre ando čamco, e balval ačhili. <verse eid="MAT 14:32"/><verse number="33" style="v" sid="MAT 14:33"/>A e učenikurja save sas ando čamco peline pe koča angle leste thaj phendine: “Tu san čače o Čhavo e Devlesko!”<verse eid="MAT 14:33"/></para>
  <para style="s">O Isus sastarel e bute theme ando Genisaretsko krajo</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="MAT 14:34"/>A o Isus thaj lešće učenikurja preplovisardine o jezero, thaj aresline po kopno ando Genisaret. <verse eid="MAT 14:34"/><verse number="35" style="v" sid="MAT 14:35"/>Thaj e manuša andar godova than pindžardine e Isuse, razglasisardine godova pe sasto krajo kaj avilo thaj andine leste sa e nasvalen. <verse eid="MAT 14:35"/><verse number="36" style="v" sid="MAT 14:36"/>Molisardine e Isuse te mućel len te astaren pe samo palo ćoško katar lešći haljina. Thaj savora save dotaknisardine les potpuno sastile.<verse eid="MAT 14:36"/></para>
  <chapter eid="MAT 14"/>
  <chapter number="15" style="c" sid="MAT 15"/>
  <para style="s">O Isus sikavel sar o manuš trubul te avel čisto andral</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MAT 15:1"/>Askal ko Isus aviline varesave fariseja thaj e sikavne e Mojsiješće zakonestar andar o Jerusalim thaj phučline les: <verse eid="MAT 15:1"/><verse number="2" style="v" sid="MAT 15:2"/>“Sostar ćire učenikurja phađen e purane židovske običaja? Či inćaren o obred te thoven pire vas majsigo nego so len te han.”<verse eid="MAT 15:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="MAT 15:3"/>A o Isus phendas lenđe: “A sostar tumen phađen e Devlešći zapovest zbog tumare običaja?<verse eid="MAT 15:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="MAT 15:4"/>Kaj o Del zapovedisardas: ‘Poštuisar ćire dade thaj ćire deja’ thaj: ‘ko del romaja pire dade thaj pire deja, neka avel kaznime po smrto.’ <verse eid="MAT 15:4"/><verse number="5" style="v" sid="MAT 15:5"/>A tumen phenen: ‘Ako vareko phenel pire dadešće ili pire dejaće: naštik pomoživ tut kaj halem solah kaj dava e Devlešće okova so dijemas tuće.’ <verse eid="MAT 15:5"/><verse number="6" style="v" sid="MAT 15:6"/>Gajda tumen phenen kaj či trubun te poštujin tumare dade thaj tumare deja zato kaj či vodin briga pale lenđe potrebe. Gajda zanemarin e Devlešće zapovesti zbog tumari predaja. <verse eid="MAT 15:6"/><verse number="7" style="v" sid="MAT 15:7"/>Licemerja! Lačhe pale tumende prorokuisardas o Isaija kana phendas:<verse eid="MAT 15:7"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v" sid="MAT 15:8"/>‘Akava them poštuil man samo e mujesa,</para>
  <para style="q1" vid="MAT 15:8">ali lengo ilo si dur mandar.<verse eid="MAT 15:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="MAT 15:9"/>Uzalud poštuin man</para>
  <para style="q1" vid="MAT 15:9">kaj sago mungro sikavipe sikaven e manušenđe zapovesti.’”<verse eid="MAT 15:9"/></para>
  <para style="s">So meljarel e manušesko duho</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="MAT 15:10"/>O Isus akhardas e but e themes thaj phendas lenđe: “Čhon kan thaj probin te haćaren! <verse eid="MAT 15:10"/><verse number="11" style="v" sid="MAT 15:11"/>Či meljarel e manušes okova so del ande manušesko muj, već okova so inkljel andar o muj meljarel e manuše anglo Del.”<verse eid="MAT 15:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="MAT 15:12"/>Askal aviline leste e učenikurja thaj phučline les: “Dali džanes kaj e fariseja uvredisajle pe okova so phendan?”<verse eid="MAT 15:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="MAT 15:13"/>A vo phendas lenđe: “Svako biljka savi či zasadisardas mungro nebesko Dad, inkalela pe e korenosa andar e phuv. <verse eid="MAT 15:13"/><verse number="14" style="v" sid="MAT 15:14"/>Mućen len! Von si kore vođe e korenđe! A kana o koro vodil e kores, liduj peren ande hv.” <verse eid="MAT 15:14"/><verse number="15" style="v" sid="MAT 15:15"/>A o Petar phenda lešće: “Phen amenđe so značil okova so phendan kaj meljarel e manuše anglo Del.”<verse eid="MAT 15:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="MAT 15:16"/>A o Isus phučla len: “Zar tumen još či haćaren? <verse eid="MAT 15:16"/><verse number="17" style="v" sid="MAT 15:17"/>Či li haćaren: sa so del ando muj džal ando đi, thaj inkljel avri. <verse eid="MAT 15:17"/><verse number="18" style="v" sid="MAT 15:18"/>Ali e bilačhe alava inkljen andar o ilo thaj meljarel e manušes anglo Del. <verse eid="MAT 15:18"/><verse number="19" style="v" sid="MAT 15:19"/>Kaj andar o ilo inkljen e bilačhe gndurja, mudaripe, preljub, bludo, čoripe, hohamno svedočanstvo thaj uvrede. <verse eid="MAT 15:19"/><verse number="20" style="v" sid="MAT 15:20"/>Akava meljarel e manušes! Či avela o manuš duhovno melalo anglo Del, ako hal a te majsigo či obredno thodas pešće e vas.”<verse eid="MAT 15:20"/></para>
  <para style="s">E manušnji savi nas Židovka sikavel o baro paćipe</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="MAT 15:21"/>Askal o Isus đelotar okote thaj crdape andar e Galileja po sever, ando tirsko thaj sidonsko krajo. <verse eid="MAT 15:21"/><verse number="22" style="v" sid="MAT 15:22"/>A jek manušnji, Hanaanejka andar godova krajo, avili dži leste thaj teljarda te čhol muj: “Smiluisar tut manđe Gospode, e Davidešće Čhaveja! Kaj mungri čhej zurale patil pe, zato kaj si ande late o bilačho duho!”<verse eid="MAT 15:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="MAT 15:23"/>Ali o Isus khanči či phendas laće, pa lešće učenikurja aviline đi leste thaj počnisardine te molin les: “Phen laće te džaltar kaj čhol muj pale amende!” <verse eid="MAT 15:23"/><verse number="24" style="v" sid="MAT 15:24"/>A vo phendas lenđe: “Bičhaldo sem samo te pomogniv e Izraelošće themešće save si sago e hasarde bakhre.”<verse eid="MAT 15:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="MAT 15:25"/>A voj avili thaj peli pe koča angle leste thaj phendas: “Gospode, pomožisar manđe!”<verse eid="MAT 15:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="MAT 15:26"/>A vo phendas laće: “Naj lačhe te lelpes o mangro e čhavrendar thaj te čhudel pes e džućhelenđe.”<verse eid="MAT 15:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="MAT 15:27"/>A voj phendas: “Ej, Gospode, kaj čak vi e džućhela han e prušuka save peren katar e sinija lenđe gospodarenđe!”<verse eid="MAT 15:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="MAT 15:28"/>Askal phendas laće o Isus: “Baro si ćiro paćipe, manušnjije! Neka avel tuće sago kaj kames!” Thaj ando isto časo sastili laći čhej.<verse eid="MAT 15:28"/></para>
  <para style="s">O Isus sastarel e bute themes</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="MAT 15:29"/>Askal o Isus đelotar okotar dži ko Galilejsko jezero, lijape pe gora thaj bešlo te sikavel. <verse eid="MAT 15:29"/><verse number="30" style="v" sid="MAT 15:30"/>A leste avilo o but o them thaj andine pesa e banđen, koren, sakaten, mutaven thaj but avren saven sas razne nasvalimata thaj siđardine te čhon len angle Isusešće pungre, a vo sastarda len, <verse eid="MAT 15:30"/><verse number="31" style="v" sid="MAT 15:31"/>gajda kaj o them divisajlo, kana dikhline okolen kaj naštik te ćerenas svato sar ćeren svato, e sakaten sar si saste, e banđen sar phiren, e koren sar dićhen thaj o but o them hvalilas e Izraelošće Devle.<verse eid="MAT 15:31"/></para>
  <para style="s">O Isus pravarel majbut katar e štar milje manuša</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="MAT 15:32"/>A o Isus akhardas pire učenikonen thaj phendas lenđe: “Žao manđe e themestar, kaj si već trin đes manca, a naj len so te han. Či kamav te mukav len bokhale te džantar te na malaksin e dromesa.”<verse eid="MAT 15:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="MAT 15:33"/>A e učenikurja phendine lešće: “Kaj ande akaja pustinja te arakhas dosta mangro te pravaras gadići themes?”<verse eid="MAT 15:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="MAT 15:34"/>A o Isus phučla len: “Kozom mangre situmen?” A von phendine: “Efta mangre thaj cara mačhe.” <verse eid="MAT 15:34"/><verse number="35" style="v" sid="MAT 15:35"/>Askal o Isus zapovedisardas e themešće te bešen pe phuv. <verse eid="MAT 15:35"/><verse number="36" style="v" sid="MAT 15:36"/>Thaj lijas e efta mangre thaj e mačhe, zahvalisardas e Devlešće, phaglas thaj dijas pire učenikonenđe. A von podelisardine e themešće. <verse eid="MAT 15:36"/><verse number="37" style="v" sid="MAT 15:37"/>Savora haline thaj čaljile; thaj još e kotorenca save ačhiline lenđe pherdine efta bare korpe. <verse eid="MAT 15:37"/><verse number="38" style="v" sid="MAT 15:38"/>A okola save haline sas štar milje manuša, thaj vi e manušnja thaj čhavra save nas đinade. <verse eid="MAT 15:38"/><verse number="39" style="v" sid="MAT 15:39"/>Kana o Isus muklas e theme te džantar, bešlo ando čamco thaj avilo ande Magadansko krajo.<verse eid="MAT 15:39"/></para>
  <chapter eid="MAT 15"/>
  <chapter number="16" style="c" sid="MAT 16"/>
  <para style="s">E Fariseja kamen te dićhen e čudurja thaj e znakurja</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MAT 16:1"/>Ko Isus aviline e fariseja thaj e sadukeja e gindosa te iskušin les thaj manđenas lestar te sikavel lenđe o znako andar o nebo. <verse eid="MAT 16:1"/><verse number="2" style="v" sid="MAT 16:2"/>A vo phendas lenđe: “Kana perel e rjat, phenen: ‘Avela lačhi vrjama kaj si o nebo lolo.’ <verse eid="MAT 16:2"/><verse number="3" style="v" sid="MAT 16:3"/>A detharinako phenen: ‘Ađes avela nevreme kaj si o nebo lolo thaj mutno.’ Džanen te tumačin e nebosko izgled, a či džanen te pindžaren e znakurja e vrjamaće ande save trajin. <verse eid="MAT 16:3"/><verse number="4" style="v" sid="MAT 16:4"/>Samo o bilačho thaj bi paćivalo naraštaj rodel znako, ali či dela pe lešće aver znako osim o znako savo dogodijsajlo e proroko Jonašće. Askal o Isus mukla len thaj đelotar.”<verse eid="MAT 16:4"/></para>
  <para style="s">O Isus upozoril pire učenikonen pe farisejengo thaj e sadukejengo kvasco</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="MAT 16:5"/>E Isusešće učenikurja teljardine pe okoja rig e jezerošći, ali bistardine te len pesa o mangro. <verse eid="MAT 16:5"/><verse number="6" style="v" sid="MAT 16:6"/>A o Isus phendas lenđe: “Len tumen sama katar e farisejengo thaj e sadukejengo kvasco!” <verse eid="MAT 16:6"/><verse number="7" style="v" sid="MAT 16:7"/>A von počnisardine te raspravin pes maškar peste, thaj phendine: “Godova sigurno phendas zato kaj či lijam o mangro.” <verse eid="MAT 16:7"/><verse number="8" style="v" sid="MAT 16:8"/>O Isus džangla so ćeren svato thaj phendas: “Manušalen cikne paćipava! Sostar raspravin tumen maškar tumende kaj naj tumen mangro? <verse eid="MAT 16:8"/><verse number="9" style="v" sid="MAT 16:9"/>Zar još uvek či haćaren? Zar či den tumen gođi ke okola pandž mangre pale pandž milje manuša thaj kozom pherde korpe ćidine kotora save ačhile? <verse eid="MAT 16:9"/><verse number="10" style="v" sid="MAT 16:10"/>Thaj či den tumen gođi ke efta mangre pale štar milje manuša thaj kozom bare korpe ćidine kotora save ačhiline? <verse eid="MAT 16:10"/><verse number="11" style="v" sid="MAT 16:11"/>Sar či haćaren kaj či phendem tumenđe palo mangro kana phendem tumenđe te len tumen sama katar e farisejengo thaj e sadukejengo kvasco?” <verse eid="MAT 16:11"/><verse number="12" style="v" sid="MAT 16:12"/>Askal haćardine kaj či phendas lenđe te len pes sama katar e mangresko kvasco, nego katar e farisejengo thaj e sadukejengo sikavipe.<verse eid="MAT 16:12"/></para>
  <para style="s">O Petar priznail kaj o Isus si o Hristo</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="MAT 16:13"/>A kana o Isus avilo ande krajurja oko e Kesareja e Filipešći, phučlas pire učenikonen: “So phenel o them, ko sem me o Čhavo e Manušesko?”<verse eid="MAT 16:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="MAT 16:14"/>A von phendine lešće: “Jek phenen kaj san o Jovano savo bolelas, aver phenen kaj san o Ilija, a varesave phenen kaj san o Jeremija, ili varesavo katar e aver prorokurja.”<verse eid="MAT 16:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="MAT 16:15"/>Askal o Isus phučla len: “A tumen so tumen phenen ko sem me?”<verse eid="MAT 16:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="MAT 16:16"/>A o Simon Petar phendas: “Tu san Hristos, Čhavo e džude Devlesko!”<verse eid="MAT 16:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="MAT 16:17"/>O Isus phendas lešće: “Blago tuće, Simone e Jonašće čhaveja kaj godova či sikadas tuće o manuš, nego mungro nebesko Dad. <verse eid="MAT 16:17"/><verse number="18" style="v" sid="MAT 16:18"/>A me phenav tuće: Tu san o Petar, thaj pe godoja stena vazdava mungri Khanđiri, thaj o vudar e Hadosko<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16,18 </char><char style="fq" closed="false">e Hadosko </char><char style="ft" closed="false">značil o than kaj si e mule</char></note> či nadvladina lat. <verse eid="MAT 16:18"/><verse number="19" style="v" sid="MAT 16:19"/>Tuće dava e ćije katar o nebesko carstvo thaj sa so phandes pe phuv avela phanglo po nebo thaj sa so razrešisares pe phuv avela razrešime ando nebo.”<verse eid="MAT 16:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="MAT 16:20"/>Askal o Isus strogo zapretisardas pire učenikonenđe te na phenen khonikašće kaj si vo o Hristos.<verse eid="MAT 16:20"/></para>
  <para style="s">O Isus navestisarel piro smrto</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="MAT 16:21"/>Katar godoja vrjama o Isus teljardas te objasnil pire učenikonenđe kaj moraš te džal ando Jerusalim thaj kaj okote but trpila e starešinendar, e šorvale rašajendar thaj katar e sikavne e Mojsiješće zakonestar, kaj avela mudardo thaj uštela andar e mule o trito đes.<verse eid="MAT 16:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="MAT 16:22"/>Askal o Petar akharda les pe rig thaj počnisardas te odgovoril les te na ćerel godova. Motholas lešće: “Gospode, arak Devla! Godova tuće nikada či tromal te dogodilpe.”<verse eid="MAT 16:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="MAT 16:23"/>O Isus bolda pes ko Petar thaj phendas lešće: “Džatar mandar, Sotono! Tu san mungri zamka kaj ćire gndimata naj e Devlešće, nego e manušešće!”<verse eid="MAT 16:23"/></para>
  <para style="s">Sar šaj te avas e Hristošće učenikurja</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="MAT 16:24"/>Askal o Isus phendas pire učenikonenđe: “Ako vareko kamel te džal pale mande, moraš te odreknil pes korkoro pestar, moraš te lel piro trušul thaj teljarel pale mande. <verse eid="MAT 16:24"/><verse number="25" style="v" sid="MAT 16:25"/>Kaj svako savo kamel te araćhel piro trajo hasarela les; a ko hasarel piro trajo pale mande, araćhela les. <verse eid="MAT 16:25"/><verse number="26" style="v" sid="MAT 16:26"/>So mol e manušešće te dobil sasto them, a hasarel piro trajo? So o manuš šaj del sago zamena pale piro trajo? <verse eid="MAT 16:26"/><verse number="27" style="v" sid="MAT 16:27"/>Kaj me, o Čhavo e Manušesko, uskoro avava ande slava mungre dadešći, mungre anđelenca, thaj askal svakonešće boldava prema lešće delurja. <verse eid="MAT 16:27"/><verse number="28" style="v" sid="MAT 16:28"/>Čačes phenav tumenđe, varesave maškar tumende save si akate či merena dok či dićhen man, e Čhaves Manušešće, sar avav mungre carstvosa.”<verse eid="MAT 16:28"/></para>
  <chapter eid="MAT 16"/>
  <chapter number="17" style="c" sid="MAT 17"/>
  <para style="s">O Isus sikavel piri slava pe gora</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MAT 17:1"/>Šov đesa majkasnije o Isus lijas pesa e Petre, e Jakove thaj lešće phrales e Jovano opre pe vuči gora, te aven korkoro. <verse eid="MAT 17:1"/><verse number="2" style="v" sid="MAT 17:2"/>Thaj okote angle lende promenisajlo lesko izgled, o muj lesko phabolas sar o kham, a e haljine pe leste postanisardine parne sago o svetlost. <verse eid="MAT 17:2"/><verse number="3" style="v" sid="MAT 17:3"/>Pe godova pojavisajle o Mojsije thaj o Ilija thaj teljardine te ćeren svato e Isuseja. <verse eid="MAT 17:3"/><verse number="4" style="v" sid="MAT 17:4"/>A o Petar phendas: “Gospode, lačhe si kaj sam akate! Ako kames, ćerava akate trin senice: jek pale tute, jek palo Mojsije thaj jek palo Ilija.”<verse eid="MAT 17:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="MAT 17:5"/>Dok vo još ćerelas svato, učhardalen o svetlo oblako thaj o glaso ašundilo andar o oblako: “Akava si mungro volime Čhavo. Vo si mungri bah! Leste čhon kan!”<verse eid="MAT 17:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="MAT 17:6"/>Kana godova ašundine e učenikurja, zurale darajle thaj peline pe koča e mujesa džike phuv.<verse eid="MAT 17:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="MAT 17:7"/>O Isus avilo dži lende, čhutas pire vas pe lende thaj phendas: “Ušten thaj na daran!” <verse eid="MAT 17:7"/><verse number="8" style="v" sid="MAT 17:8"/>Von vazdine pešće jakha, ali či dikhline khonikas osim e Isuse. <verse eid="MAT 17:8"/><verse number="9" style="v" sid="MAT 17:9"/>Dok fuljenas tele katar e gora, o Isus zapovedisarda lenđe: “Khonikašće na phenen so dikhline sa dok me, o Čhavo e Manušesko, či vaskrsniv andar e mule.”<verse eid="MAT 17:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="MAT 17:10"/>A e učenikurja phučline les: “Sostar askal e sikavne e Mojsiješće zakonestar phenen kaj o Ilija trubul te avel majsigo nego o Mesija?”<verse eid="MAT 17:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="MAT 17:11"/>A o Isus phendas lenđe: “O Ilija vi čače avel thaj sa palem čhola pe pesko than. <verse eid="MAT 17:11"/><verse number="12" style="v" sid="MAT 17:12"/>Ali phenav tumenđe kaj o Ilija već avilo, ali či pindžardine les, pa ćerdine lesa so kamline. Gajda vi o Čhavo e Manušesko trpila andar lenđe vas.” <verse eid="MAT 17:12"/><verse number="13" style="v" sid="MAT 17:13"/>E učenikurja askal haćardine kaj phenel lenđe palo Jovano savo bolelas.<verse eid="MAT 17:13"/></para>
  <para style="s">O Isus sastarel e čhavres ande savo sas o bilačho duho</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="MAT 17:14"/>Kana aviline dži ko but o them, e Isuseste avilo varesavo manuš, pelas tele angle leste pe koča <verse eid="MAT 17:14"/><verse number="15" style="v" sid="MAT 17:15"/>thaj phenelas lešće: “Gospode! Smiluisar tut mungre čhavešće kaj si mesečari thaj but trpil. Često perel te ande jag te ando paj. <verse eid="MAT 17:15"/><verse number="16" style="v" sid="MAT 17:16"/>Andem les ke ćire učenikurja, ali von naštik sastardine les.”<verse eid="MAT 17:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="MAT 17:17"/>A o Isus phendas: “Tumen bi paćako thaj rumome naraštajona, kozom još moraš te avava tumenca? Kozom još moraš te trpiva tumen? Anen les mande!” <verse eid="MAT 17:17"/><verse number="18" style="v" sid="MAT 17:18"/>Askal zapovedisardas e bilačhe duhošće thaj vo inkljisto andar o čhavro savo isto časo sastilo.<verse eid="MAT 17:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="MAT 17:19"/>Askal e učenikurja aviline ko Isus thaj pe rig phučline les: “Sostar amen naštik tradam godole bilačhe duhos andar o čhavro?”<verse eid="MAT 17:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="MAT 17:20"/>A o Isus phendas lenđe: “Zbog tumaro cikno paćipe. Vi čače phenav tumenđe, te avel tumen paćipe gajda cikno sago kaj si e gorušicako zrno thaj te askal phenen akale goraće: ‘Nak akatar inća’, voj nakhlasas. Khanči či avilosas tumenđe nemoguće. <verse eid="MAT 17:20"/><verse number="21" style="v" sid="MAT 17:21"/>[Samo e molitvava thaj e postosa šaj tradel pes akaja vrsta demonurja.]”<verse eid="MAT 17:21"/></para>
  <para style="s">O Isus palem objavil piro smrto</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="MAT 17:22"/>Kana e Isusešće učenikurja ćidine pes ande Galileja, O Isus phendas lenđe: “Me, o Čhavo e Manušesko, uskoro avava predaime e manušenđe ande vas. <verse eid="MAT 17:22"/><verse number="23" style="v" sid="MAT 17:23"/>Von mudarena man, ali po trito đes me uštava andar e mule.” Godova zurale rastužisarda e učenikonen.<verse eid="MAT 17:23"/></para>
  <para style="s">O Isus sikavel palo hramsko porezo</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="MAT 17:24"/>Kana aresline ando Kafarnaum, avile dži ko Petar okola kaj ćidenas o hramsko porezo thaj phučline les: “Tumaro sikavno poćinel o hramsko porez, si gajda?”<verse eid="MAT 17:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="MAT 17:25"/>O Petar phendas: “Poćinel!” Askal dijas ando ćher, a o Isus odma lijasle anglal thaj phuča las: “So gndis, Simone, dali e themešće carurja ćiden e carina ili o porez katar pire ili katar averenđe čhavra?”<verse eid="MAT 17:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="MAT 17:26"/>O Petar phendas lešće: “Katar averenđe čhavra,” a o Isus pe godova phendas lešće: “Askal si lenđe čhavra oslobodime thaj či trubun te poćinen o porezo. <verse eid="MAT 17:26"/><verse number="27" style="v" sid="MAT 17:27"/>Ali te na uvredisaras len, dža dži ko more thaj čhude e udica. Prvo mačhešće saves astares putar lesko muj, thaj araćheja andre lovoro. Le les thaj lesa poćin lenđe o porezo pale mande thaj pale tute.”<verse eid="MAT 17:27"/></para>
  <chapter eid="MAT 17"/>
  <chapter number="18" style="c" sid="MAT 18"/>
  <para style="s">Ko si majbaro ando nebesko Carstvo</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MAT 18:1"/>Ande godova časo aviline ko Isus e učenikurja thaj phučline les: “Ko si askal majbaro ando nebesko Carstvo?” <verse eid="MAT 18:1"/><verse number="2" style="v" sid="MAT 18:2"/>Pe godova o Isus akhardas peste e cikne čhavres, thaj čhuta les maškare maškar lende <verse eid="MAT 18:2"/><verse number="3" style="v" sid="MAT 18:3"/>thaj phendas lenđe: “Čačes phenav tumenđe, ako či obratin tumen thaj či aven sago cikne čhavra, sigurno či dena ando Carstvo nebesko! <verse eid="MAT 18:3"/><verse number="4" style="v" sid="MAT 18:4"/>Ando nebesko Carstvo, majbaro si okova savo ponizil pes sago akava cikno čhavro. <verse eid="MAT 18:4"/><verse number="5" style="v" sid="MAT 18:5"/>Ko zbog mande prihvatil jećhe kasave čhavre, man prihvatil. <verse eid="MAT 18:5"/><verse number="6" style="v" sid="MAT 18:6"/>Ali ko jećhe katar akala ciknen kaj paćan ande mande navodil po bezeh, avilosas lešće majlačhe te phanden lešće mlinsko bar oko e kor, thaj te tasavel pes ando more.”<verse eid="MAT 18:6"/></para>
  <para style="s">O Isus upozoril kaj avena e kušnje</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="MAT 18:7"/>O Isus majdur phendas: “Teško e manušenđe ando them kaj ćeren okova so navodil po bezeh! No gajda vareso moraš te avel. No jao okolešće prekal kaste avel. <verse eid="MAT 18:7"/><verse number="8" style="v" sid="MAT 18:8"/>Ako ćiro vas ili ćiro pungro crdel tut po bezeh, čhin len thaj čhude len tutar. Kaj si tuće majlačhe te des ando večno trajo kljasto ili bango, nego te liduj vastenca ili pungrenca aves čhudino ande večno jag. <verse eid="MAT 18:8"/><verse number="9" style="v" sid="MAT 18:9"/>Ako ćiri jak crdel tut po bezeh, inkal lat thaj čhude lat tutar! Kaj si tuće majlačhe jećhe jakhasa te des ando večno trajo nego te liduj jakhenca aves čhudino ande paklošći jag.<verse eid="MAT 18:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="MAT 18:10"/>Len sama te na dićhen barikane ni jećhe katar akala cikne. Kaj phenav tumenđe kaj lenđe anđelurja po nebo neprestalno ačhen anglo nebesko Dad. <verse eid="MAT 18:10"/><verse number="11" style="v" sid="MAT 18:11"/>[Kaj me, o Čhavo e Manušesko, avilem te spasiv e hasarden.]”<verse eid="MAT 18:11"/></para>
  <para style="s">O Isus phenel e prispodoba palo hasardo bakhro</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="MAT 18:12"/>“So gindin? Ako si e manušes šel bakhre thaj jek lendar hasavol, či li mućela okolen injavardeš thaj inja ande gore thaj džal te rodel okola jećhe kaj hasajlo? <verse eid="MAT 18:12"/><verse number="13" style="v" sid="MAT 18:13"/>Čačes phenav tumenđe, ako araćhel les, majbut raduila pes kaj arakhlas godole jećhe nego okolen injavardeš thaj inja kaj či hasajle. <verse eid="MAT 18:13"/><verse number="14" style="v" sid="MAT 18:14"/>Gajda vi tumaro nebesko Dad či kamel te hasavol thaj te propadnil ni jek katar akala cikne.”<verse eid="MAT 18:14"/></para>
  <para style="s">Opomena aver vernikonenđe</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="MAT 18:15"/>“Ako ćiro phral sagrešil protiv tute, le les tusa pe rig thaj prekorisar les. Te čhuta tute kan, palem dobisardan ćire phrales palpale. <verse eid="MAT 18:15"/><verse number="16" style="v" sid="MAT 18:16"/>No ako či čhol kan tute, le tusa još jećhe ili duje phralen, gajda te ‘svako optužba temeljilpe pe alava duje ili trine svedokonenđi’. <verse eid="MAT 18:16"/><verse number="17" style="v" sid="MAT 18:17"/>Ako odbil te čhol kan vi lende, inkal godova angle khanđiri. A ako odbil te čhol kan vi ke khanđiri, inćaren les sago manušes svo či pindžarel e Devles ili sago carenikos. <verse eid="MAT 18:17"/><verse number="18" style="v" sid="MAT 18:18"/>Čačes phenav tumenđe, so god phanden pe phuv avela phanglo po nebo, thaj sa so razrešin pe phuv, avela razrešime vi po nebo. <verse eid="MAT 18:18"/><verse number="19" style="v" sid="MAT 18:19"/>Isto gajda phenav tumenđe: ako duj džene tumendar akate pe phuv jećhe ilesa zamolin bilo so, mungro nebesko Dad dela tumen godova. <verse eid="MAT 18:19"/><verse number="20" style="v" sid="MAT 18:20"/>Zato okote kaj ćiden pes duj ili trin džene ando mungro alav, okote sem vi me maškar lende.”<verse eid="MAT 18:20"/></para>
  <para style="s">O Isus sikavel palo jartipe</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="MAT 18:21"/>Askal o Petar avilo ko Isus thaj phendas lešće: “Gospode, kozom drom te jartosarav mungre phralešće savo sagrešisardas protiv mande? Dži ke efta drom?”<verse eid="MAT 18:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="MAT 18:22"/>A o Isus phendas lešće: “Na samo efta drom, nego efta drom po eftavardeš!<verse eid="MAT 18:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="MAT 18:23"/>O nebesko Carstvo si sago kana o caro kamel te poravnil e računurja pire slugenca.<verse eid="MAT 18:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="MAT 18:24"/>Thaj kana teljardine te ćeren obračun, andine leste jećhe savo sas lešće udžile deš milje gone sunakaj. <verse eid="MAT 18:24"/><verse number="25" style="v" sid="MAT 18:25"/>Sar o manuš naštik boldelas o dugo, o caro zapovedisardas te bićinen le zajedno lešće romnjava thaj lešće čhavrenca thaj sa okoleja so saslen thaj gajda podmirin o dugo.<verse eid="MAT 18:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="MAT 18:26"/>O sluga pe godova pelas anglo caro pe koča e mujesa džike phuv thaj zamolisarda les: ‘Av strpljivo manca thaj sa boldava tuće!’ <verse eid="MAT 18:26"/><verse number="27" style="v" sid="MAT 18:27"/>O caro sažalisajlo pe leste, oslobodisarda les thaj jartosardas lešće o dugo.<verse eid="MAT 18:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="MAT 18:28"/>Ali kana godova sluga inkljisto avri, maladas pire drugares, avre slugo, savo sas lešće udžile cara love. Astarda les pale kor thaj počnisardas te tasavel les, thaj phenel lešće: ‘Bolde manđe so san udžile!’<verse eid="MAT 18:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="MAT 18:29"/>O drugari lesko pelo angle leste pe koča e mujesa džike phuv thaj zamolisarda les: ‘Av strpljivo manca thaj boldava tuće!’ <verse eid="MAT 18:29"/><verse number="30" style="v" sid="MAT 18:30"/>A vo či kamlas te ažućarel, nego inđarda les thaj čhuda les ande tamnica dok či boldel o dugo.<verse eid="MAT 18:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="MAT 18:31"/>Kana e aver sluge dikhline so dogodisajlo, zurales ražalostisajle thaj đeletar ko caro thaj obavestisardine les so sas. <verse eid="MAT 18:31"/><verse number="32" style="v" sid="MAT 18:32"/>Pe godova o caro akhardas e slugos savešće jartosardas thaj phendas lešće: ‘Bilačho slugona! Me tuće jartosardem sa so sanas manđe udžile zato kaj zamolisardan man! <verse eid="MAT 18:32"/><verse number="33" style="v" sid="MAT 18:33"/>Zar či vi tu trubujanas te smiluis tut ćire drugarešće sago kaj me smiluisajlem tuće?’ <verse eid="MAT 18:33"/><verse number="34" style="v" sid="MAT 18:34"/>Askal o caro holjajlo thaj predaisarda les e mučiteljenđe dok či boldel sa o dugo.<verse eid="MAT 18:34"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="MAT 18:35"/>Gajda vi mungro nebesko Dad ćerela tumenca, ako či jarton tumare phralešće saste ileja.”<verse eid="MAT 18:35"/></para>
  <chapter eid="MAT 18"/>
  <chapter number="19" style="c" sid="MAT 19"/>
  <para style="s">O Isus sikavel palo razvod</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MAT 19:1"/>Kana o Isus sas gata godole alavenca, đelotar andar e Galileja thaj đelo ande Judejske krajurja pe aver rig katar e reka Jordan. <verse eid="MAT 19:1"/><verse number="2" style="v" sid="MAT 19:2"/>Pale leste teljardas o silno them, thaj vo okote sastarelas okolen save sas nasvale. <verse eid="MAT 19:2"/><verse number="3" style="v" sid="MAT 19:3"/>Avile leste varesave fariseja thaj phučenas les gajda te probin les: “Dali o manuš tromal te rastavil pes katar pešći romnji zbog bilo savo razlogo?” <verse eid="MAT 19:3"/><verse number="4" style="v" sid="MAT 19:4"/>A o Isus mothodas lenđe: “Sigurno čitosardine ando Sveto lil kaj o Stvoritelj ando početko ‘stvorisarda muško thaj žensko’ <verse eid="MAT 19:4"/><verse number="5" style="v" sid="MAT 19:5"/>thaj kaj phendas: ‘O manuš mućela pire dades thaj pire deja thaj sjedinila pes pire romnjasa, thaj von duj džene avena jek telo.’ <verse eid="MAT 19:5"/><verse number="6" style="v" sid="MAT 19:6"/>Gajda von duj džene naj majbut duj džene, nego si jek. Dakle, neka nijek manuš či rastavil okova so o Del sastavisardas!” <verse eid="MAT 19:6"/><verse number="7" style="v" sid="MAT 19:7"/>Pe godova von phučline e Isuse: “Sostar askal o Mojsije phendas kaj o manuš trubul samo pire romnja te del rastavno lil thaj te askal mućel lat?”<verse eid="MAT 19:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="MAT 19:8"/>A o Isus phendas lenđe: “O Mojsije muklas tumenđe te šaj mućen tumare romnjen zato kaj sen tvrdoglave, ali ando početko nas gajda. <verse eid="MAT 19:8"/><verse number="9" style="v" sid="MAT 19:9"/>Ali me phenav tumenđe: Ko god rastavil pes katar piri romnji, osim zbog lako bludo, thaj lel aver romnja, ćerel preljub.”<verse eid="MAT 19:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="MAT 19:10"/>Pe godova e Isusešće učenikurja phendine: “Ako si gajda maškar o rom thaj e romnji, askal si majlačhe te na ženilpes!”<verse eid="MAT 19:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="MAT 19:11"/>O Isus phendas lenđe: “Naštik godova savora te prihvatin, nego samo okola savenđe o Del godova dijas. <verse eid="MAT 19:11"/><verse number="12" style="v" sid="MAT 19:12"/>Kaj si manuša save si nesposobne katar o bijandipe te ženin pes, si vi okola saven e manuša ćerdine nesposobne te ženin pes, a varesave pire voljasa odlučin kaj či ženina pes zbog o nebesko Carstvo. Ko šaj prihvatil, nek prihvatil!”<verse eid="MAT 19:12"/></para>
  <para style="s">O Isus blagoslovil e čhavren</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="MAT 19:13"/>Askal andine lešće e čhavren te čhol pire vas pe lende thaj pomolil pes pale lende. A e učenikurja godova braninas lenđe. <verse eid="MAT 19:13"/><verse number="14" style="v" sid="MAT 19:14"/>A o Isus pe godova phendas lenđe: “Mućen e čhavren te aven mande thaj na branin lenđe, kaj kasavenđe pripadil o Carstvo nebesko!” <verse eid="MAT 19:14"/><verse number="15" style="v" sid="MAT 19:15"/>Čhutas pire vas pe lende thaj askal đelotar okotar.<verse eid="MAT 19:15"/></para>
  <para style="s">O Isus thaj o barvalo manuš</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="MAT 19:16"/>Askal nakhlo dži ko Isus varesavo manuš thaj phučla les: “Sikamneja, savo lačhipe trubul te ćerav te dobiv večno trajo?”<verse eid="MAT 19:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="MAT 19:17"/>A o Isus phendas lešće: “Sostar phučes man palo lačhipe? Samo si jek lačho – o Del! Te kames te des ando večno trajo, inćar e zapovedi!”<verse eid="MAT 19:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="MAT 19:18"/>A vo phučlas: “Save zapovedi”?</para>
  <para style="p" vid="MAT 19:18">A o Isus phendas: “Akala zapovedi: ‘Na mudar, na ćer preljub, na čor, na svedočisar hohamne, <verse eid="MAT 19:18"/><verse number="19" style="v" sid="MAT 19:19"/>poštuisar ćire dade thaj ćire deja’ thaj ‘volisar okoles savo si ćiro pašutno sago korkoro tut.’”<verse eid="MAT 19:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="MAT 19:20"/>A o terno phendas lešće: “Godova sa već ćeravas. So još falil man?”<verse eid="MAT 19:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="MAT 19:21"/>A o Isus phendas lešće: “Te kames te aves savršeno, dža thaj bićin so si tut, a e love podelisar e čorenđe thaj avela tut blago ando nebo. Askal av thaj sledisar man!” <verse eid="MAT 19:21"/><verse number="22" style="v" sid="MAT 19:22"/>Kana o terno ašundas godova, ražalostisajlo thaj đelotar, kaj či kamlas te bićinel piro baro barvalipe.<verse eid="MAT 19:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="MAT 19:23"/>A o Isus pe godova phendas e učenikonenđe: “Čačes phenav tumenđe, phare o barvalo dela ando Carstvo nebesko! <verse eid="MAT 19:23"/><verse number="24" style="v" sid="MAT 19:24"/>Još phenav tumenđe: Majloće si e kamilaće te naćhel kroz e suvjaće kan nego e barvalešće te del ande Devlesko carstvo!”<verse eid="MAT 19:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="MAT 19:25"/>Kana godova ašundine e učenikurja zurale začudisajle thaj phučenas pe: “Pa ko askal šaj spasil pes?”<verse eid="MAT 19:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="MAT 19:26"/>A o Isus lačhe dikhlas pe lende thaj phendas: “E manušenđe si godova potpuno nemoguće, ali na vi e Devlešće. E Devlešće si sa moguće.”<verse eid="MAT 19:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="MAT 19:27"/>Askal o Petar phendas lešće: “Ake, amen sa muklam te šaj džas pale tute. So dobisarasa pale godova?”<verse eid="MAT 19:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="MAT 19:28"/>A o Isus phendas lenđe: “Čačes phenav tumenđe, kana o Del obnovila o them, me, o Čhavo e Manušesko, bešava po prestolje mungre slavako, askal vi tumen bešena pe dešuduj prestolja thaj sudina e dešuduj plemenurja e Izraelošće. <verse eid="MAT 19:28"/><verse number="29" style="v" sid="MAT 19:29"/>A svako ko zbog mande mućel piro ćher, ili pire phralen, ili pire phejen, ili pire dades, ili pire deja, ili pire romnja, ili pire čhavren, ili piri phuv, primila šel drom majbut thaj nasledila o večno trajo. <verse eid="MAT 19:29"/><verse number="30" style="v" sid="MAT 19:30"/>Ali, but save si akana prve avena palune, a e palune avena prve.”<verse eid="MAT 19:30"/></para>
  <chapter eid="MAT 19"/>
  <chapter number="20" style="c" sid="MAT 20"/>
  <para style="s">O Isus phenel e prispodoba pale Devlešći darežljivost</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MAT 20:1"/>“Kaj o nebesko Carstvo si slično e domaćinesa savo detharinako rano inkljisto te unajmil e radnikonen pale piro vinograd. <verse eid="MAT 20:1"/><verse number="2" style="v" sid="MAT 20:2"/>Thaj pogodisajlo e radnikonenca pale jek dnevnica thaj bičhaldas len ande piro vinogrado. <verse eid="MAT 20:2"/><verse number="3" style="v" sid="MAT 20:3"/>Oko injato sato palem inkljisto po trgo thaj dikhlas okote aver manušen sar ačhen bi bućarne, <verse eid="MAT 20:3"/><verse number="4" style="v" sid="MAT 20:4"/>thaj vi lenđe phendas: ‘Džan vi tumen thaj ćeren bući ande mungro vinograd thaj poćinava tumenđe kozom si pravedno.’ <verse eid="MAT 20:4"/><verse number="5" style="v" sid="MAT 20:5"/>Gajda vi von đele te ćeren bući ando vinograd. Varekaj katar o mismeri thaj oko trin saturja ćerdas isto. <verse eid="MAT 20:5"/><verse number="6" style="v" sid="MAT 20:6"/>A kana palem inkljisto oko o pandžto sato palo mismeri, arakhlas aver manušen sar ačhen okote bi bućarne. Phendas lenđe: ‘Sostar ačhen akate celo đes thaj bi bućarne?’<verse eid="MAT 20:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="MAT 20:7"/>Von phendine lešće: ‘Khonik či dijamen bući.’ A vo askal phendas lenđe, ‘Džan askal vi tumen ando mungro vinograd.’ <verse eid="MAT 20:7"/><verse number="8" style="v" sid="MAT 20:8"/>Talerjat o gospodari e vinogradesko phendas pire upravitelješće: ‘Akhar e radnikonen thaj isplatil len redom, katar okola save aviline palune dži ke prve.’ <verse eid="MAT 20:8"/><verse number="9" style="v" sid="MAT 20:9"/>E radnikurja save aviline oko o pandž saturja dobisardine sasti dnevnica. <verse eid="MAT 20:9"/><verse number="10" style="v" sid="MAT 20:10"/>Pe godova okola save aviline prve te ćeren bući gndisardine kaj dobina majbut, ali vi von dobisardine isto. <verse eid="MAT 20:10"/><verse number="11" style="v" sid="MAT 20:11"/>Line e love thaj počnisardine te prigovorin protiv o vinogradari. <verse eid="MAT 20:11"/><verse number="12" style="v" sid="MAT 20:12"/>Thaj phendine: ‘Akala palune ćerdine bući samo jek sato, a tu poćindan lenđe isto sago vi amenđe save sasto đes phare ćerdam bući thaj phabilam po kham!’<verse eid="MAT 20:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="MAT 20:13"/>O gospodari e vinogradesko boldape ke jek lendar thaj phendas: ‘Manušeja, najsem nepravedno prema tute. Či li pogodisajlan manca pale gadići? <verse eid="MAT 20:13"/><verse number="14" style="v" sid="MAT 20:14"/>Le so si ćiro thaj džatar. A me kamav te dav akalešće savo avilo paluno isto sago vi tuće. <verse eid="MAT 20:14"/><verse number="15" style="v" sid="MAT 20:15"/>Najman li pravo te ćerav mungre lovenca so kamav? Ili san zavidno kaj sem lačho prema leste?’<verse eid="MAT 20:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="MAT 20:16"/>Gajda okola save si akana palune avena prve, a e prve avena palune.”<verse eid="MAT 20:16"/></para>
  <para style="s">O Isus palem navestisarel piro smrto</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="MAT 20:17"/>Kana o Isus delas ando Jerusalim, lijas pesa pire dešuduj učenikonen pe rig thaj dromesa phendas lenđe: <verse eid="MAT 20:17"/><verse number="18" style="v" sid="MAT 20:18"/>“Ake, das ando Jerusalim. Okote predaina man, e Čhave e Manušešće, e šorvale rašajenđe, thaj e sikavnenđe e zakonestar, save osudina man po smrto, <verse eid="MAT 20:18"/><verse number="19" style="v" sid="MAT 20:19"/>thaj predaina man okolenđe kaj či pindžaren e Devle te maren muj mandar, te bičuin man, thaj te razapnin man. Ali me o trito đes uštava andar e mule.”<verse eid="MAT 20:19"/></para>
  <para style="s">Majbaro si okova savo služil</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="MAT 20:20"/>Askal avili džiko Isus e dej e Zevedejevešće čhavenđi, zajedno pire čhavenca, thaj peli pe koča angle leste te vareso zamolil les. <verse eid="MAT 20:20"/><verse number="21" style="v" sid="MAT 20:21"/>O Isus phučla lat: “So kames?” A voj phendas: “Zapovedisar te mungre čhave ande ćiro Carstvo bešen paše tute, jek pe ćiri desno a aver pe ćiri levo rig.”<verse eid="MAT 20:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="MAT 20:22"/>A o Isus phendas: “Či džanen so roden. Dali šaj pijen andar o tahtaj savo me uskoro pijava?”</para>
  <para style="p" vid="MAT 20:22">A von phendine lešće: “Ej, šaj!”<verse eid="MAT 20:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="MAT 20:23"/>A vo phendas lenđe: “Čačes pijena andar mungro tahtaj pherdo patnje, ali naj mungro te odrediv ko bešela pe mungri desno, thaj pe mungri levo rig. Godola thana denapes okolenđe pale kaste lačhardas mungro Dad.”<verse eid="MAT 20:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="MAT 20:24"/>Kana godova ašundine aver deš učenikurja, holjajle pe duj phrala. <verse eid="MAT 20:24"/><verse number="25" style="v" sid="MAT 20:25"/>Askal o Isus akharda len peste, thaj phendas lenđe: “Džanen kaj e vladarja okolenđe save či pindžaren e Devle okrutno vladin pe lende a e moćnikurja volin te gospodarin pe lende. <verse eid="MAT 20:25"/><verse number="26" style="v" sid="MAT 20:26"/>Ali maškar tumende te či avel gajda! Nego savo kamel te avel majbaro maškar tumende, nek služil tumenđe. <verse eid="MAT 20:26"/><verse number="27" style="v" sid="MAT 20:27"/>Thaj ko kamel te avel majbaro maškar tumende, neka avel tumaro sluga. <verse eid="MAT 20:27"/><verse number="28" style="v" sid="MAT 20:28"/>Baš sago kaj ni me, o Čhavo e Manušesko, či avilem te služin manđe, nego te me služiv averenđe thaj te dav mungro trajo sago poćin pale butende.”<verse eid="MAT 20:28"/></para>
  <para style="s">O Isus sastarel e koren ando Jerihon</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="MAT 20:29"/>Kana o Isus thaj e učenikurja inkljenas andar o Jerihon, pale lende teljardas o but o them. <verse eid="MAT 20:29"/><verse number="30" style="v" sid="MAT 20:30"/>Thaj dik, pašo drom bešenas e duj kore manuša, pa kana ašundine kaj o Isus naćhel počnisardine te čhon muj: “Smilujisar tut amenđe Gospode, e Davidešće Čhaveja!” <verse eid="MAT 20:30"/><verse number="31" style="v" sid="MAT 20:31"/>O them čholas muj pe lende te na rknin, ali von čhonas muj još majzurale: “Smiluisar tut amenđe Gospode, e Davidešće Čhaveja!”<verse eid="MAT 20:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="MAT 20:32"/>A kana o Isus godova ašunda, ačhada pe paše lende, akharda len thaj phučla: “So kamen te ćerav tumenđe?”<verse eid="MAT 20:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="MAT 20:33"/>A von phendine lešće: “Gospode, de te šaj dikhas.” <verse eid="MAT 20:33"/><verse number="34" style="v" sid="MAT 20:34"/>O Isus sažalisajlo thaj čhutas pire vas pe lenđe jakha, thaj von ande data šaj dićhenas. Thaj teljardine pale leste.<verse eid="MAT 20:34"/></para>
  <chapter eid="MAT 20"/>
  <chapter number="21" style="c" sid="MAT 21"/>
  <para style="s">O Isus del ando Jerusalim sago o Mesija</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MAT 21:1"/>Kana o Isus thaj e učenikurja aviline paše pašo Jerusalim thaj avile ando gav Vitfaga pe Maslinsko gora, o Isus bičhaldas anglal pire duj učenikonen. <verse eid="MAT 21:1"/><verse number="2" style="v" sid="MAT 21:2"/>Thaj phendas lenđe: “Džan ando gav savo si angle tumende, thaj odma araćhena e phangle magarica thaj lasa laće terne magare. Putren len thaj anen mande. <verse eid="MAT 21:2"/><verse number="3" style="v" sid="MAT 21:3"/>Te vareko phučla tumen vareso, samo phenen: ‘Trubun e Gospodešće’, thaj odma mućena len.”<verse eid="MAT 21:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="MAT 21:4"/>Godova dogodisajlo te pherdol okova so sas phendo prekal o proroko:<verse eid="MAT 21:4"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v" sid="MAT 21:5"/>“Phenen e themenđe andar o Jerusalim:</para>
  <para style="q1" vid="MAT 21:5">‘Ake, ćiro caro avel tuće,</para>
  <para style="q1" vid="MAT 21:5">ponizno si thaj jašil po magarco,</para>
  <para style="q1" vid="MAT 21:5">po terno e magaricako.’”<verse eid="MAT 21:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="MAT 21:6"/>E učenikurja đele thaj ćerdine sar o Isus phendas lenđe. <verse eid="MAT 21:6"/><verse number="7" style="v" sid="MAT 21:7"/>Andine e magarica thaj e terne magarco thaj preko lende čhutine pire ogrtačurja, te šaj o Isus bešel pe lende. <verse eid="MAT 21:7"/><verse number="8" style="v" sid="MAT 21:8"/>O but o them buljarelas tele po drom pire ogrtačurja te sikaven lešće čast, a aver čhinenas e ranja e patrjenca katar e kaš thaj buljarenas po drom. <verse eid="MAT 21:8"/><verse number="9" style="v" sid="MAT 21:9"/>A o them savo džalas angle leste thaj pale leste čhonas muj:</para>
  <para style="q1" vid="MAT 21:9">“Hosana<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21,9 </char><char style="ft" closed="false">Hosana doslovno značil: “Spasi amen”.</char></note> e Davidešće Čhavešće!</para>
  <para style="q1" vid="MAT 21:9">Blagoslovime okova savo avel ando alav e Gospodesko!</para>
  <para style="q1" vid="MAT 21:9">Hosana e Devlešće ande visine!”<verse eid="MAT 21:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="MAT 21:10"/>Kana o Isus dijas ando Jerusalim, sasto gav uzbunisajlo thaj phučenas pes: “Ko si akava?”<verse eid="MAT 21:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="MAT 21:11"/>A o but o them phenelas: “Akava si o Isus, o proroko andar o Nazaret ande Galileja.”<verse eid="MAT 21:11"/></para>
  <para style="s">O Isus tradel e trgovcen andar o Hramo</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="MAT 21:12"/>Askal o Isus dijas ando Hramo, thaj tradas andar leste sa okolen save bićinenas thaj ćinenas ando Hramo. Okolenđe kaj phađenas e love dijas mujal e sinije, a okolenđe save bićinenas e golubonen dijas mujal e klupe. <verse eid="MAT 21:12"/><verse number="13" style="v" sid="MAT 21:13"/>Thaj phenelas lenđe: “Ando Sveto lil ačhel ramome: ‘Mungro Hramo trubul te avel molitvako ćher’, a tumen ćeren lestar than kaj ćiden pes e razbojnikurja!”<verse eid="MAT 21:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="MAT 21:14"/>Askal avile dži ko Isus ando Hramo e kore thaj e banđe thaj vo sastardas len. <verse eid="MAT 21:14"/><verse number="15" style="v" sid="MAT 21:15"/>A kana dikhline e šorvale rašaja thaj e sikavne e Mojsiješće zakonestar e čudurja save ćerda thaj e čhavren ando Hramo sar čhon muj: “Hosana e Davidešće Čhavešće!”, zurale holjajle, <verse eid="MAT 21:15"/><verse number="16" style="v" sid="MAT 21:16"/>thaj phučline les: “Ašunes li tu so akala čhavra čhon muj?”</para>
  <para style="p" vid="MAT 21:16">O Isus phendas lenđe: “Ašunav. Sigurno čitosardine ando Sveto lil: ‘Ćerdan te slavin tut e čhavra thaj e bebe.’ ” <verse eid="MAT 21:16"/><verse number="17" style="v" sid="MAT 21:17"/>Askal mukla len thaj andar o gav Jerusalim bolda pes ando gav savo akhardolas Vitanija, te okote raćarel.<verse eid="MAT 21:17"/></para>
  <para style="s">E smokvako kaš šućilo sago kaj o Isus phendas</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="MAT 21:18"/>Detharinako rano, kana boldelas pe ando Jerusalim, o Isus bokhajlo. <verse eid="MAT 21:18"/><verse number="19" style="v" sid="MAT 21:19"/>Dikhlas e smokva pašo drom thaj nakhlo dži late, ali pe late či arakhlas khanči osim patrja. Zato phendas laće: “Nikada te na avel majbut rodo pe tute!” Thaj e smokva odma šućili.<verse eid="MAT 21:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="MAT 21:20"/>E učenikurja pe godova začudisajle thaj phučline: “Sar e smokva gajda sigo šućili?”<verse eid="MAT 21:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="MAT 21:21"/>A o Isus phendas lenđe: “Čačes phenav tumenđe, te paćajine thaj či posumnjin, či ćerena samo godova so me ćerdem e smokvasa, nego te phendine akale planinaće: ‘Vazde tut akatar thaj čhude tut ando more!’, godova vi avela. <verse eid="MAT 21:21"/><verse number="22" style="v" sid="MAT 21:22"/>Sa so zamolin ando paćipe, primina.”<verse eid="MAT 21:22"/></para>
  <para style="s">Katar si e Isusešće vlast</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="MAT 21:23"/>O Isus đelo ando Hramo. Dok okote sikavelas, avile leste e šorvale rašaja thaj e themešće starešine thaj phučline les: “Savo autoriteto si tut te ćeres akava? Ko dija tut vlast pale godova?”<verse eid="MAT 21:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="MAT 21:24"/>A o Isus phendas lenđe: “Vi me tumen vareso phučava. Ako tumen manđe phenen, vi me phenava tumenđe ko dija man vlast.<verse eid="MAT 21:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="MAT 21:25"/>Dali o Del phendas e Jovanošće te bolel e manušen, ili e manuša phendine lešće te ćerel godova?”</para>
  <para style="p" vid="MAT 21:25">Von ćerenas svato maškar peste: “Te phendam ‘o Del phendas lešće’, phučela men ‘Sostar askal či paćajine lešće.’ <verse eid="MAT 21:25"/><verse number="26" style="v" sid="MAT 21:26"/>Savora inćaren e Jovano palo proroko. Pa či kamas te phenas kaj e manuša phendine lešće zato kaj si amenđe dar katar o but o them.” <verse eid="MAT 21:26"/><verse number="27" style="v" sid="MAT 21:27"/>Zato phendine e Isusešće: “Či džanas.”</para>
  <para style="p" vid="MAT 21:27">A o Isus phendas lenđe: “Askal ni me tumenđe či phenava katar man vlast!”<verse eid="MAT 21:27"/></para>
  <para style="s">O Isus phenel e prispodoba pale duj čhave</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="MAT 21:28"/>“So gndin pale akava: Varesave manušes sas duj čhave. Avilo ko prvo thaj phendas lešće: ‘Čhaveja, dža ađes thaj ćer bući ando vinograd!’<verse eid="MAT 21:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="MAT 21:29"/>O čhavo phendas: ‘Či kamav!’ Ali maj posle predomislisajlo thaj đelo.<verse eid="MAT 21:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="MAT 21:30"/>Askal o dad isto gajda phendas vi e aver čhavešće. A o čhavo phendas ‘Džava, raja’, ali či đelo.<verse eid="MAT 21:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="MAT 21:31"/>Savo katar akala duj džene ćerdas e volja pire dadešći?”</para>
  <para style="p" vid="MAT 21:31">A von phendine: “Okova prvo”.</para>
  <para style="p" vid="MAT 21:31">A o Isus pe godova phendas lenđe: “Čačes phenav tumenđe, e bludnikurja thaj e carinikurja dena majsigo tumendar ande Devlesko carstvo! <verse eid="MAT 21:31"/><verse number="32" style="v" sid="MAT 21:32"/>Kaj o Jovano savo bolelas avilo te sikavel tumenđe o pravedno drom, ali tumen či paćaine lešće, a e carinikurja thaj e bludnikurja paćaine. A tumen čak vi kana sa godova dikhline, či predomislisajle thaj či paćajine lešće.”<verse eid="MAT 21:32"/></para>
  <para style="s">O Isus phenel e prispodoba pale bilačhe vinogradarja</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="MAT 21:33"/>“Ašunen još jek prispodoba: Varesavo manuš posadisardas vinograd thaj ogradisarda les, hanadas ande leste than kaj ćićidel pe e drak te ćerel pe e mol thaj vazda stražarsko kula. Askal dijas o vinograd ando najam e vinogradarenđe thaj đelo po drom. <verse eid="MAT 21:33"/><verse number="34" style="v" sid="MAT 21:34"/>Kana avili e vrjama pale berba, bičhaldas e slugen te len lesko deo katar o urodo.<verse eid="MAT 21:34"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="MAT 21:35"/>A e vinogradarja astardine e slugonen, jećhe mardine, a jećhe mudardine a po trito čhudenas e bara dok či mudardine les. <verse eid="MAT 21:35"/><verse number="36" style="v" sid="MAT 21:36"/>Pale godova vo bičhaldas majbut slugonen nego prvo data, ali e vinogradarja vi lenca ćerdine isto gajda. <verse eid="MAT 21:36"/><verse number="37" style="v" sid="MAT 21:37"/>Po krajo bičhaldas lenđe pire čhaves kaj gndisardas: ‘Mungre čhave poštujina.’<verse eid="MAT 21:37"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="MAT 21:38"/>Ali kana e vinogradarja dikhline e čhave phendine: ‘Akava si o nasledniko. Hajde te mudaras les, thaj te ačhel amenđe lesko nasledstvo.’ <verse eid="MAT 21:38"/><verse number="39" style="v" sid="MAT 21:39"/>Astardine les, čhudine les avri andar o vinograd thaj mudardine les.”<verse eid="MAT 21:39"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" sid="MAT 21:40"/>Askal o Isus phučla len: “So gndin, sar o gospodari e vinogradesko ćerela okole vinogradarenca kana boldela pes?”<verse eid="MAT 21:40"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="MAT 21:41"/>Von phendine lešće: “Godole zlikovconen mudarela bi milako, a o vinograd dela aver vinogradarenđe, save dena les o urodo kana pale godova avela e vrjama.”<verse eid="MAT 21:41"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v" sid="MAT 21:42"/>O Isus phendas lenđe: “Sigurno čitosardine ando Sveto lil:</para>
  <para style="q1" vid="MAT 21:42">‘Bar saves e graditeljurja odbacisardine</para>
  <para style="q2" vid="MAT 21:42">postanisardas glavno bar e temeljesko.</para>
  <para style="q1" vid="MAT 21:42">Godova si e Gospodesko delo,</para>
  <para style="q2" vid="MAT 21:42">čudesno ande amare jakha.’<verse eid="MAT 21:42"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" sid="MAT 21:43"/>Zato phenav tumenđe kaj lela pes tumendar e Devlesko carstvo, thaj dela pe okole themešće save dena lešće plodurja. <verse eid="MAT 21:43"/><verse number="44" style="v" sid="MAT 21:44"/>Thaj ko god perel pe godova bar phađela pes, a godova bar smrskola okoles pe kaste perel.”<verse eid="MAT 21:44"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v" sid="MAT 21:45"/>Kana e šorvale rašaja thaj e fariseja ašundine e paramiče thaj haćardine kaj mothol pale lende, <verse eid="MAT 21:45"/><verse number="46" style="v" sid="MAT 21:46"/>kamenas te astaren les, ali daranas katar o them savo paćalas kaj si o Isus proroko.<verse eid="MAT 21:46"/></para>
  <chapter eid="MAT 21"/>
  <chapter number="22" style="c" sid="MAT 22"/>
  <para style="s">O Isus phenel e paramiči pale okola save si akharde</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MAT 22:1"/>O Isus palem počnisarda te ćerel lenđe svato ande paramiče. <verse eid="MAT 22:1"/><verse number="2" style="v" sid="MAT 22:2"/>“E nebesko Carstvosa si sago kana varesavo caro ćerel svaturja pire čhavešće. <verse eid="MAT 22:2"/><verse number="3" style="v" sid="MAT 22:3"/>Thaj bičhaldas pire slugen te akharen okolen save sas akharde pe svaturja, ali von či kamline te aven. <verse eid="MAT 22:3"/><verse number="4" style="v" sid="MAT 22:4"/>Palem bičhaldas aver slugen thaj phendas: Phen e akhardenđe: ‘Dik, pripremisardem tumenđe e gozba. Peklam o majlačho mas. Sa si spremno. Aven pe svaturja!’ <verse eid="MAT 22:4"/><verse number="5" style="v" sid="MAT 22:5"/>A von či marisardine thaj đeletar svako pire dromesa, jek ande pire njive, aver đele te trguin. <verse eid="MAT 22:5"/><verse number="6" style="v" sid="MAT 22:6"/>A okola save ačhiline astardine e carošće slugen, mardine len thaj mudardine len.<verse eid="MAT 22:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="MAT 22:7"/>Pe godova o caro holjajlo, thaj bičhaldas piri vojska te mudaren okolen save mudardine lešće slugen thaj te den jag lengo gav. <verse eid="MAT 22:7"/><verse number="8" style="v" sid="MAT 22:8"/>A e slugenđe phendas: ‘Ake e svaturja si spremne, ali e akharde naj dostojne te aven. <verse eid="MAT 22:8"/><verse number="9" style="v" sid="MAT 22:9"/>Askal džan pe droma avri andar o gav thaj akharen pe svaturja kas god araćhen.’ <verse eid="MAT 22:9"/><verse number="10" style="v" sid="MAT 22:10"/>Gajda inkljistine godola sluge pe droma thaj ćidine sa okolen saven arakhline, e bilačhen thaj e lačhen. Thaj e sala pale svaturja pherdili.<verse eid="MAT 22:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="MAT 22:11"/>Ali kana o caro dijas andre te dićhel okolen save sas akharde, dikhlas okote jećhe manušes savo nas lačhardo ande svečane svaturjaće drze. <verse eid="MAT 22:11"/><verse number="12" style="v" sid="MAT 22:12"/>Thaj phendas lešće: ‘Manuša, sar avilan akate bi e svaturjenđe drze?’ A o manuš ačhilo bi svatosko. <verse eid="MAT 22:12"/><verse number="13" style="v" sid="MAT 22:13"/>Askal o caro phendas e slugenđe: ‘Phanden lešće vas thaj lešće pungre, thaj čhuden les avri ando majhanduk tunjariko, okote avela o roipe thaj o škripipe e dandenca katar e duk. <verse eid="MAT 22:13"/><verse number="14" style="v" sid="MAT 22:14"/>Kaj but si akharde, ali si cara odabrane.’”<verse eid="MAT 22:14"/></para>
  <para style="s">O Isus phenel palo porez e carošće</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="MAT 22:15"/>Askal e fariseja đele thaj dogovorisajle sar te astaren e Isuses ando svato. <verse eid="MAT 22:15"/><verse number="16" style="v" sid="MAT 22:16"/>Thaj odlučisardine te bičhalen leste pire učenikonen zajedno e Irodešće manušenca te phučen les: “Sikamneja, džanas kaj phenes čačipe thaj či inćares khonikašći rig, niti dićhes ko si ko, nego sićares palo čačo drom e Devlesko. <verse eid="MAT 22:16"/><verse number="17" style="v" sid="MAT 22:17"/>Akana phen amenđe so gndis tu? Dali tromal te delpes o porezo e rimske carošće ili te či delpes.”<verse eid="MAT 22:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="MAT 22:18"/>A o Isus džanglas lenđe bilačhe gndurja thaj phendas: “Sostar kamen te crden man ande tumari zamka, licemerja? <verse eid="MAT 22:18"/><verse number="19" style="v" sid="MAT 22:19"/>Sikaven manđe e kovanica savjava poćinen o porez. Thaj phenava tumenđe.” Andine lešće e kovanica. <verse eid="MAT 22:19"/><verse number="20" style="v" sid="MAT 22:20"/>A vo phučlas len: “Kasko si akava liko thaj o alav pe kovanica?”<verse eid="MAT 22:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="MAT 22:21"/>A von phendine lešće: “E carosko.”</para>
  <para style="p" vid="MAT 22:21">Askal phendas lenđe: “Den askal e carošće so si e carosko a e Devlešće trubun te den so si e Devlesko.” <verse eid="MAT 22:21"/><verse number="22" style="v" sid="MAT 22:22"/>Kana godova ašundine zadivisajle, mukline les thaj đeletar.<verse eid="MAT 22:22"/></para>
  <para style="s">E sadukeja phučen e Isuse palo vaskrsenje</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="MAT 22:23"/>Godova đes aviline leste e sadukeja, save phenen kaj naj vaskrsenje, thaj phučline e Isuse: <verse eid="MAT 22:23"/><verse number="24" style="v" sid="MAT 22:24"/>“Sikavneja, o Mojsije phendas: ‘Ako varesavo manuš savo sas oženime merel, a nas les čhavra, neka lesko phral oženil pes lešće udovicava sar voj bijandasas čhaves savo avela nasledniko e mulesko thaj vazdela lešće potomstvo.’ <verse eid="MAT 22:24"/><verse number="25" style="v" sid="MAT 22:25"/>Amende sas efta phrala. Prvo oženisajlo thaj mulo, pa pošto nas les čhavra lesko phral oženisajlo lešće romnjava. <verse eid="MAT 22:25"/><verse number="26" style="v" sid="MAT 22:26"/>Isto gajda sas vi e dujto thaj e trito phralesa, pa sa gajda dži ke eftato phral. <verse eid="MAT 22:26"/><verse number="27" style="v" sid="MAT 22:27"/>A posle savorende muli vi e romnji. <verse eid="MAT 22:27"/><verse number="28" style="v" sid="MAT 22:28"/>Kašći askal voj avela romnji ando đes kana avela o vaskrsenje kana sas udajime pale sa efta phral?”<verse eid="MAT 22:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="MAT 22:29"/>A o Isus phendas lenđe: “Hohaven tumen, kaj či pindžaren o Sveto lil niti e Devlešći sila! <verse eid="MAT 22:29"/><verse number="30" style="v" sid="MAT 22:30"/>Kaj kana avela o vaskrsenje e manuša či ženina pes niti udajina pes, nego avena sar e anđelurja e Devlešće po nebo. <verse eid="MAT 22:30"/><verse number="31" style="v" sid="MAT 22:31"/>Sigurno čitosardine ando Sveto lil so o Del phendas tumenđe palo vaskrsenje andar e mule: <verse eid="MAT 22:31"/><verse number="32" style="v" sid="MAT 22:32"/>‘Me sem o Del e Avraamesko, e Isakosko, thaj Jakovesko’ save dumut muline. A o Del naj o Del e mulengo, nego e džudengo!” <verse eid="MAT 22:32"/><verse number="33" style="v" sid="MAT 22:33"/>Kana o but o them ašundas godova, čudinas pe lešće sikavipešće.<verse eid="MAT 22:33"/></para>
  <para style="s">O Isus sikavel savi si e majvažno zapovest</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="MAT 22:34"/>Kana e fariseja ašundine kaj o Isus pire alavenca phandadas e sadukejengo muj, ćidinepe vi von, <verse eid="MAT 22:34"/><verse number="35" style="v" sid="MAT 22:35"/>a jek lendar savo sas sikavno e zakonesko phučlas e Isuse te crdel les ande zamka: <verse eid="MAT 22:35"/><verse number="36" style="v" sid="MAT 22:36"/>“Sikamneja, savi si majvažno zapovest ande Mojsijesko zakono?”<verse eid="MAT 22:36"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="MAT 22:37"/>A o Isus phendas lenđe: “‘Volisar e Gospode ćire Devle saste ileja, ćire saste dušava, thaj ćire saste gođava!’ <verse eid="MAT 22:37"/><verse number="38" style="v" sid="MAT 22:38"/>Godoja si prvo thaj maj važno zapovest. <verse eid="MAT 22:38"/><verse number="39" style="v" sid="MAT 22:39"/>A e dujto zapovest si isto gajda važno: ‘Volisar ćire pašutnes sago korkoro tut!’ <verse eid="MAT 22:39"/><verse number="40" style="v" sid="MAT 22:40"/>Sa aver zapovesti ande Mojsijesko zakono thaj sa e spisurja e prorokonenđe ačhen pe akala duj zapovesti.”<verse eid="MAT 22:40"/></para>
  <para style="s">O Hristo si majbaro katar o caro David</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="MAT 22:41"/>Dok e fariseja sas još zajedno, o Isus phučla len: <verse eid="MAT 22:41"/><verse number="42" style="v" sid="MAT 22:42"/>“So gndin palo Hristo, kasko si vo čhavo?”</para>
  <para style="p" vid="MAT 22:42">A von phendine: “E Davidesko.”<verse eid="MAT 22:42"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" sid="MAT 22:43"/>A vo askal phučlas len: “Sostar askal o David nadahnime e Sveto Duhosa akharda e Hristo pire Gospodesa kana phenel:<verse eid="MAT 22:43"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="44" style="v" sid="MAT 22:44"/>‘Phendas o Gospod mungre Gospodešće:</para>
  <para style="q1" vid="MAT 22:44">Beš pe mungri desno rig</para>
  <para style="q1" vid="MAT 22:44">dok či položiv ćire dušmajen tale ćire pungre’?<verse eid="MAT 22:44"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v" sid="MAT 22:45"/>Pa kana korkoro o David akhardas les pire Gospodeja, sar askal šaj avilosas lesko čhavo?” <verse eid="MAT 22:45"/><verse number="46" style="v" sid="MAT 22:46"/>Thaj khonikal či džanglas te odgovoril lešće ni alav. Katar godova đes khonikal majbut khanči či usudisajlo te phučel les.<verse eid="MAT 22:46"/></para>
  <chapter eid="MAT 22"/>
  <chapter number="23" style="c" sid="MAT 23"/>
  <para style="s">O Isus opomenil e verske šorvalen</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MAT 23:1"/>Askal o Isus phendas e but e themešće thaj pire učenikonenđe: <verse eid="MAT 23:1"/><verse number="2" style="v" sid="MAT 23:2"/>“E sikavne e Mojsiješće zakonestar thaj e fariseja sikaven e Mojsijesko zakon. <verse eid="MAT 23:2"/><verse number="3" style="v" sid="MAT 23:3"/>Zato ašunen thaj ćeren sa so phenen tumenđe, ali na ćeren okova so von ćeren, kaj von korkoro či ćeren okova so avren sikaven. <verse eid="MAT 23:3"/><verse number="4" style="v" sid="MAT 23:4"/>Von čhon pe manuša phare tereturja, save phare šaj inđaren pe a korkoro ni e najesa či mrdnona te pomognin te inđaren godova pharipe. <verse eid="MAT 23:4"/><verse number="5" style="v" sid="MAT 23:5"/>Sa so ćeren, ćeren pale godova te e manuša dićhen len. Na primer buljaren pire kutijice e stihonenca andar o Sveto lil po čikat thaj lundžaren e rese pe piro ogrtači. <verse eid="MAT 23:5"/><verse number="6" style="v" sid="MAT 23:6"/>Pe gozbe volin te bešen pe počasne thana, thaj pe prve thana ande sinagoge. <verse eid="MAT 23:6"/><verse number="7" style="v" sid="MAT 23:7"/>Lačhe si lenđe kana e manuša pozdravin len pe javne thana thaj kana akharen len ‘sikavneja.’<verse eid="MAT 23:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="MAT 23:8"/>A tumen na te akharen tumen sikavnenca, kaj si tumen samo jek Sikavno, a savora tumen sen phral thaj pheja. <verse eid="MAT 23:8"/><verse number="9" style="v" sid="MAT 23:9"/>Thaj khonikas pe phuv na akharen tumare dadesa, kaj si tumen samo jek Dad – okova po nebo. <verse eid="MAT 23:9"/><verse number="10" style="v" sid="MAT 23:10"/>Thaj na akharen tumen vođe kaj si tumen samo jek Vođa – o Hristo. <verse eid="MAT 23:10"/><verse number="11" style="v" sid="MAT 23:11"/>Savo si majbaro maškar tumende avela tumenđe sluga! <verse eid="MAT 23:11"/><verse number="12" style="v" sid="MAT 23:12"/>Ko korkoro pes uzvisil, avela ponizime, a okova savo ponizil pes avela uzvisime.<verse eid="MAT 23:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="MAT 23:13"/>Teško tumenđe, sikavnalen e Mojsiješće zakonestar thaj farisejalen! Licemerja! Tumen phandaven o Carstvo nebesko angle manuša. Korkoro či den ande leste, a či mućen te den ande leste ni okola save godova kamen.<verse eid="MAT 23:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="MAT 23:14"/>[Teško tumenđe, sikavnalen e Mojsiješće zakonestar thaj farisejalen! Licemerja! Kaj han e udovicenđe ćhera, a ćeren tumen kaj sen pobožne gajda kaj molin tumen lundže molitve anglo them. Pale godova avena majstrože osudime.]<verse eid="MAT 23:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="MAT 23:15"/>Teško tumenđe, sikavnalen e Mojsiješće zakonestar thaj farisejalen! Licemerja! Putujin e moreja thaj e phuvjava te pridobin jećhe ande tumari vera, a kana postanil tumaro sledbeniko, ćeren lestar te avel manuš savo zaslužisarel duvar majgore muke ando pakao nego so avela tumen!<verse eid="MAT 23:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="MAT 23:16"/>Teško tumenđe, kore vođe! Tumen phenen: ‘Te vareko hal solah e Hramosa, godova khanči či mol. Ali te vareko hal solah e Hramošće sunakajesa, askal si phanglo godole solahasa.’ <verse eid="MAT 23:16"/><verse number="17" style="v" sid="MAT 23:17"/>Tumen sen dile thaj kore! Pa so si majbaro – o sunakaj ili o Hramo savo posvetil o sunakaj? <verse eid="MAT 23:17"/><verse number="18" style="v" sid="MAT 23:18"/>Thaj još phenen: ‘Te vareko hal solah e žrtvenikosa, godova khanči či mol. Ali te vareko hal solah e darosa savo si po žrtveniko, askal si phanglo godole solahasa.’ <verse eid="MAT 23:18"/><verse number="19" style="v" sid="MAT 23:19"/>Koralen! So si majbaro – o daro ili o žrtveniko savo posvetil o daro? <verse eid="MAT 23:19"/><verse number="20" style="v" sid="MAT 23:20"/>Ko dakle hal solah e žrtvenikosa, hal solah e žrtvenikosa thaj okolesa so si sa pe leste. <verse eid="MAT 23:20"/><verse number="21" style="v" sid="MAT 23:21"/>A ko hal solah e Hramosa, hal solah e Hramosa thaj e Devlesa savo si ande leste. <verse eid="MAT 23:21"/><verse number="22" style="v" sid="MAT 23:22"/>Ko hal solah e nebosa, hal solah e Devlešće troneja thaj e Devleja savo bešel pe leste.<verse eid="MAT 23:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="MAT 23:23"/>Teško tumenđe, sikavnalen e Mojsiješće zakonestar thaj farisejalen! Licemerja! Kaj redovno den deš posto katar e nana, katar mirođija thaj katar o kimo, a mukline okova so si majvažno ando zakono: pravda, milosrđe thaj paćipe. Trubun te den deš posto, ali či troman te mućen majvažne stvarja andar o zakono. <verse eid="MAT 23:23"/><verse number="24" style="v" sid="MAT 23:24"/>Kore vođe! Cedin o paj te či pen e pajesa vi e cincares, a kadre sen, te nakhaven e saste kamila!<verse eid="MAT 23:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="MAT 23:25"/>Teško tumenđe sikavnalen e Mojsiješće zakonestar thaj farisejalen! Licemerja! Šilaven o tahtaj thaj o čaro avrjal, a andral sen perde pohlepa thaj želja te ugodin korkoro tumenđe. <verse eid="MAT 23:25"/><verse number="26" style="v" sid="MAT 23:26"/>Koro farisejina! Majsigo šilav o tahtaj andral thaj avela čisto vi avrjal.<verse eid="MAT 23:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="MAT 23:27"/>Teško tumenđe sikavnalen e Mojsiješće zakonestar thaj farisejalen! Licemerja! Tumen sen sago okrečime limorja. Avrjal izgledin šukar, a andral sen pherde mulikane kokala thaj svakojako melalipe! <verse eid="MAT 23:27"/><verse number="28" style="v" sid="MAT 23:28"/>Gajda vi tumen e manušenđe avrjal sikaven tumen pravedne, ali andral sen pherde licemerje thaj bezakonje.<verse eid="MAT 23:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="MAT 23:29"/>Teško tumenđe sikavnalen e Mojsiješće zakonestar thaj farisejalen! Licemerja! Tumen e prorokonenđe vazden limorja thaj kitin e spomenikurja e pravednikonenđe, <verse eid="MAT 23:29"/><verse number="30" style="v" sid="MAT 23:30"/>thaj tumen phenen: ‘Te amen traisardamas ande vrjama amare pradadenđi, či avilosas amen talo lenca ande godova te čhoras o rat e prorokonengo.’ <verse eid="MAT 23:30"/><verse number="31" style="v" sid="MAT 23:31"/>Gajda korkoro protiv tumende svedočin kaj sen potomkurja okolenđe save mudardine e prorokonen. <verse eid="MAT 23:31"/><verse number="32" style="v" sid="MAT 23:32"/>Den gata, dakle, godova so von započnisardine!<verse eid="MAT 23:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="MAT 23:33"/>Tumen sapalen! Otrovno leglo! Sar našena katar e paklošći bari jag? <verse eid="MAT 23:33"/><verse number="34" style="v" sid="MAT 23:34"/>Pale godova, ake, bičhalav tumenđe e prorokonen, mudracen thaj e sikavnene e Mojsiješće zakonestar. Varesaven lendar mudarena thaj razapnina, a averen bičuina pe sinagoge thaj progonina len katar o gav dži ko gav <verse eid="MAT 23:34"/><verse number="35" style="v" sid="MAT 23:35"/>gajda perela pe tumende o rat sa e pravednikonengo savo si čhordo pe phuv, katar o rat e Aveljesko savo sas pravedno džiko rat e Zaharijasko, e Varahijinesko čhavesko, saves tumen e Židovurja mudardine maškar o svetinja e hramošći thaj maškar o žrtveniko. <verse eid="MAT 23:35"/><verse number="36" style="v" sid="MAT 23:36"/>Čačes phenav tumenđe, kaj sa godova rat perela pe akava naraštaj.”<verse eid="MAT 23:36"/></para>
  <para style="s">O Isus rovel palo Jerusalim</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="MAT 23:37"/>“Jerusalime, Jerusalime, savo mudares e prorokonen thaj čhudes e bara dži ko smrto pe okola save si e Devlestar bičhalde tuće! Kozom drom lijem te ćidav ćire čhavren, sago e kvočka savi ćidel pire pujen tale pešće phaka, ali tumen či kamline! <verse eid="MAT 23:37"/><verse number="38" style="v" sid="MAT 23:38"/>Ake akana tumaro ćher ačhela pusto. <verse eid="MAT 23:38"/><verse number="39" style="v" sid="MAT 23:39"/>Kaj phenav tumenđe, či dićhena man majbut dok či phenen: ‘Blagoslovime si okova savo avel ando alav e Gospodesko!’ ”<verse eid="MAT 23:39"/></para>
  <chapter eid="MAT 23"/>
  <chapter number="24" style="c" sid="MAT 24"/>
  <para style="s">O Isus sikavel so avela</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MAT 24:1"/>Kana o Isus inkljisto andar o Hramo thaj teljarda majdur, avile leste lešće učenikurja thaj sikadine lešće e hramošće zgrade. <verse eid="MAT 24:1"/><verse number="2" style="v" sid="MAT 24:2"/>A o Isus phendas lenđe: “Dićhen sa akava? Čačes phenav tumenđe, či ačhela katar akava ni bar pe bareste. Svako avela harado.”<verse eid="MAT 24:2"/></para>
  <para style="s">O Isus sikavel pale početne nevolje save avena</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="MAT 24:3"/>Kana o Isus bešelas pe Maslinsko gora, lešće učenikurja avile leste pe rig thaj phendine lešće: “Phen amenđe kana o hramo avela harado thaj savo avela o znako kana palem aveja thaj kana avela o krajo e themesko.”<verse eid="MAT 24:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="MAT 24:4"/>O Isus phendas lenđe: “Len sama te či vareko hohavel tumen, <verse eid="MAT 24:4"/><verse number="5" style="v" sid="MAT 24:5"/>kaj but avena ande mungro alav thaj phenena: ‘Me sem o Hristo’ thaj e buten hohavena. <verse eid="MAT 24:5"/><verse number="6" style="v" sid="MAT 24:6"/>Kana ašunena pale raturja thaj kaj ćerelpe svato pale raturja, na te uznemirin tumen kaj godova moraš te dogodilpe, ali godova još naj o krajo. <verse eid="MAT 24:6"/><verse number="7" style="v" sid="MAT 24:7"/>Zaratila o them protiv o them thaj o carstvo protiv o carstvo. Avela potresurja ande but e krajurja e themešće thaj zavladila e bari bok. <verse eid="MAT 24:7"/><verse number="8" style="v" sid="MAT 24:8"/>Sa godova si samo o početko e bare mukengo sago kaj si e romnja kana trubul te bijanel.<verse eid="MAT 24:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="MAT 24:9"/>Askal predaina tumen te aven mučime thaj mudarena tumen, a zbog mande sa o them mrzala tumen. <verse eid="MAT 24:9"/><verse number="10" style="v" sid="MAT 24:10"/>Thaj but o them askal hasarela o paćipe thaj jek avren izdaina thaj mrzana. <verse eid="MAT 24:10"/><verse number="11" style="v" sid="MAT 24:11"/>Avena e but hohamne prorokurja thaj hohavena e bute manušen. <verse eid="MAT 24:11"/><verse number="12" style="v" sid="MAT 24:12"/>Zbog o baro bezakonje e butenđi ljubav šudrola. <verse eid="MAT 24:12"/><verse number="13" style="v" sid="MAT 24:13"/>Ali ko izdržil dži ko krajo spasila pe. <verse eid="MAT 24:13"/><verse number="14" style="v" sid="MAT 24:14"/>E bahtali nevimata palo Carstvo nebesko propovedilape pe sasti phuv sago svedočanstvo sa e themenđe, a askal konačno avela o krajo.<verse eid="MAT 24:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="MAT 24:15"/>A kana dićhena o ‘baro džungalipe savo anel uništenje’ pale savo phendas o proroko Danilo, kaj ačhel po sveto than ando Hramo (ko akava čitol neka svatil) <verse eid="MAT 24:15"/><verse number="16" style="v" sid="MAT 24:16"/>askal okola save si ande Judeja neka našen ande gore. <verse eid="MAT 24:16"/><verse number="17" style="v" sid="MAT 24:17"/>Thaj ko araćhelpe po ćher, neka či fuljel tela ando ćher te lel vareso! <verse eid="MAT 24:17"/><verse number="18" style="v" sid="MAT 24:18"/>A ko araćhela pe ande njive, neka na boldel pes ćhere te lel o ogrtači! <verse eid="MAT 24:18"/><verse number="19" style="v" sid="MAT 24:19"/>A teško e khamne romnjenđe thaj okolenđe save den čuči e čhavren ande godola đesa. <verse eid="MAT 24:19"/><verse number="20" style="v" sid="MAT 24:20"/>Molin tumen e Devlešće te tumaro našipe či avel ando ivend ili ando savato. <verse eid="MAT 24:20"/><verse number="21" style="v" sid="MAT 24:21"/>Kaj askal avena gajda strašne nevolje save nas katar o postanko e themesko niti varekana avena. <verse eid="MAT 24:21"/><verse number="22" style="v" sid="MAT 24:22"/>Kana godola đesa či harnjardinesas pe khonik či ačhilosas džudo. Ali zbog okola saven o Del izabirisardas, godola đesa avena harnjarde.”<verse eid="MAT 24:22"/></para>
  <para style="s">O Isus phenel pale vrjama kana boldela pes</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="MAT 24:23"/>O Isus majdur phendas: “Ako vareko askal phenel tumenđe: ‘Ake, o Hristo si akate!’ ili: ‘Eketalo, kote si!’, na paćan. <verse eid="MAT 24:23"/><verse number="24" style="v" sid="MAT 24:24"/>Kaj avena e hohamne hristurja thaj e hohamne prorokurja save ćerena čudesne znakurja thaj čudurja sar hohadinesas, ako si moguće, čak vi okolen saven o Del izaberisardas. <verse eid="MAT 24:24"/><verse number="25" style="v" sid="MAT 24:25"/>Ake, anglal upozorisardem tumen. <verse eid="MAT 24:25"/><verse number="26" style="v" sid="MAT 24:26"/>A, te phendine tumenđe: ‘Ake, o Hristo si ande pustinja’, na džan okote. Ili ako phenen: ‘Aketalo ande tajne sobe’, na paćan lenđe. <verse eid="MAT 24:26"/><verse number="27" style="v" sid="MAT 24:27"/>Kaj avela očito sago kana e munja sevnil katar o istoko thaj zasvetlil sa dži ko zapad, gajda avela vi kana me, o Čhavo e Manušesko, avava. <verse eid="MAT 24:27"/><verse number="28" style="v" sid="MAT 24:28"/>Godova avela očito sago kaj ćiden pes e lešinarja okote kaj si o mulo telo. <verse eid="MAT 24:28"/><verse number="29" style="v" sid="MAT 24:29"/>A odma pale nevolje godola đes,</para>
  <para style="q1" vid="MAT 24:29">‘O kham kaljola,</para>
  <para style="q2" vid="MAT 24:29">thaj o čhonut majbut či svetlila,</para>
  <para style="q1" vid="MAT 24:29">e čereja perena katar o nebo,</para>
  <para style="q2" vid="MAT 24:29">a e nebošće sile ćhinona pes.’<verse eid="MAT 24:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="MAT 24:30"/>Askal po nebo sikadola o znako e Manušešće Čhavesko. Thaj sa e plemenurja pe phuv marena pe ando kolin thaj rovena kana dićhena man, e Čhaves e Manušešće, sar avav pe nebeske oblakurja, e silava thaj e bari slavava. <verse eid="MAT 24:30"/><verse number="31" style="v" sid="MAT 24:31"/>Thaj bičhalava mungre anđelen e glasno trubasa thaj von ćidena okolen saven me losarda katar sa e štar riga sa e themešće, katar jek krajo e nebosko dži ke aver krajo.<verse eid="MAT 24:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="MAT 24:32"/>A katar e smokva sićon akava: čim laće krandže propupin thaj teljaren e patrja, džanen kaj si o milaj paše. <verse eid="MAT 24:32"/><verse number="33" style="v" sid="MAT 24:33"/>Isto gajda vi tumen kana dićhen sa akala događaja, džanen kaj si vo paše anglo vudar. <verse eid="MAT 24:33"/><verse number="34" style="v" sid="MAT 24:34"/>Čačes phenav tumenđe: Akava naraštaj či naćhela dok sa akava či avel. <verse eid="MAT 24:34"/><verse number="35" style="v" sid="MAT 24:35"/>O nebo thaj e phuv naćhena, ali mungre alava či naćhena.<verse eid="MAT 24:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="MAT 24:36"/>A pale godova đes thaj pale godova sato khonik khanči či džanel kana godova avela, ni e anđelurja po nebo, ni o Čhavo, nego samo o Dad. <verse eid="MAT 24:36"/><verse number="37" style="v" sid="MAT 24:37"/>Sago kaj sas ande Nojašći vrjama, gajda avela kana avava me, o Čhavo e Manušesko. <verse eid="MAT 24:37"/><verse number="38" style="v" sid="MAT 24:38"/>Baš sago ande okoja vrjama, majsigo nego so sas o potop, e manuša hanas, pijenas, ženinas pe thaj udajina pe sa džike okova đes kana o Noja dijas ando baro brodo, <verse eid="MAT 24:38"/><verse number="39" style="v" sid="MAT 24:39"/>thaj khanči či haćardine so avela džikaj god či avilo o potop thaj sa inđarda len, gajda avela vi kana avela o Čhavo e Manušesko. <verse eid="MAT 24:39"/><verse number="40" style="v" sid="MAT 24:40"/>Askal avena duj džene pe njive jek lela pe, a aver mućela pe. <verse eid="MAT 24:40"/><verse number="41" style="v" sid="MAT 24:41"/>Duj manušnja ando mlino meljina o điv, jek avela lini a aver muklini.<verse eid="MAT 24:41"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v" sid="MAT 24:42"/>Zato aven džungade thaj len sama, kaj či džanen savo đes avela tumaro Gospod. <verse eid="MAT 24:42"/><verse number="43" style="v" sid="MAT 24:43"/>Ali akava džanen: te o domaćino džanglasas ande savi vrjama e rjat avela o čor, avilosas džungado thaj či muklasas te o čor provalil ande lesko ćher. <verse eid="MAT 24:43"/><verse number="44" style="v" sid="MAT 24:44"/>Pale godova vi tumen aven spremne, kaj me, o Čhavo e Manušesko, avava ando časo kana či očekuin man.”<verse eid="MAT 24:44"/></para>
  <para style="s">O Isus ćerel svato e paramiči palo paćivalo thaj bipaćivalo sluga</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v" sid="MAT 24:45"/>“Paćivalo thaj mudro sluga si okova saves o gospodari čhuta pe sa aver sluge te del len habe ande pravo vrjama. <verse eid="MAT 24:45"/><verse number="46" style="v" sid="MAT 24:46"/>Blago godole slugašće saves lesko gospodari, kana avela, araćhel kaj ćerel gajda. <verse eid="MAT 24:46"/><verse number="47" style="v" sid="MAT 24:47"/>Čačes phenav tumenđe: Čhola les pe sa lesko barvalipe. <verse eid="MAT 24:47"/><verse number="48" style="v" sid="MAT 24:48"/>Ali te o bilačho sluga phenel ande piro ilo: ‘Mungro gospodari či avela gajda brzo’, <verse eid="MAT 24:48"/><verse number="49" style="v" sid="MAT 24:49"/>thaj počnil te marel e aver slugen thaj hal thaj pijel e matarnenca, <verse eid="MAT 24:49"/><verse number="50" style="v" sid="MAT 24:50"/>avela lesko gospodari ande godova đes kana vo či ni gndil thaj ando časo kana vo či ni džanel, <verse eid="MAT 24:50"/><verse number="51" style="v" sid="MAT 24:51"/>thaj strogo kaznila les thaj odredila lesko than maškar e licemerja, okote avela o roipe thaj o škripipe e dandenca.”<verse eid="MAT 24:51"/></para>
  <chapter eid="MAT 24"/>
  <chapter number="25" style="c" sid="MAT 25"/>
  <para style="s">O Isus mothol e paramiči pale mudre thaj pale dile čheja</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MAT 25:1"/>O Isus askal phendas: “O nebesko Carstvo avela sago kana e deš čheja line pire stenkurja thaj inkljistine anglo mladoženja. <verse eid="MAT 25:1"/><verse number="2" style="v" sid="MAT 25:2"/>Pandž čheja sas dile a pandž mudre. <verse eid="MAT 25:2"/><verse number="3" style="v" sid="MAT 25:3"/>E dile čheja line pesa pire stenkurja, ali či line vi kozom trubul zetino. <verse eid="MAT 25:3"/><verse number="4" style="v" sid="MAT 25:4"/>A e mudre čheja line pire stenkurja thaj vi zetino ande pire posude. <verse eid="MAT 25:4"/><verse number="5" style="v" sid="MAT 25:5"/>Sar o mladoženja kasnilas, sa e čhejen lijas e lindri thaj o sovipe. <verse eid="MAT 25:5"/><verse number="6" style="v" sid="MAT 25:6"/>A ande opaš e rjat ašundili e vika: ‘Ake, areslo o mladoženja! Inkljen angle leste!’ <verse eid="MAT 25:6"/><verse number="7" style="v" sid="MAT 25:7"/>Askal sa e čheja uštile thaj pripremisardine pire stenkurja. <verse eid="MAT 25:7"/><verse number="8" style="v" sid="MAT 25:8"/>A e dile čheja askal phendine e mudre čhejenđe: ‘Den amen cara katar tumaro zetino, kaj amare stenkurja mudardona.’ <verse eid="MAT 25:8"/><verse number="9" style="v" sid="MAT 25:9"/>Ali e mudre phendine lenđe: ‘Nisar! Kaj sigurno či avela dosta vi pale tumende thaj vi pale amende. Džan majlačhe thaj ćinen tumenđe zetino.’ <verse eid="MAT 25:9"/><verse number="10" style="v" sid="MAT 25:10"/>Ali, kana von đeletar te ćin zetino, avilo o mladoženja, thaj okola čheja save sas spremne dine lesa andre pe svaturja, a o vudar phandadilo pale lende. <verse eid="MAT 25:10"/><verse number="11" style="v" sid="MAT 25:11"/>Pale godova aviline vi okola aver čheja thaj ačhile te čhon muj: ‘Gospode! Gospode, putar amenđe!’ <verse eid="MAT 25:11"/><verse number="12" style="v" sid="MAT 25:12"/>Ali vo mothoda lenđe: ‘Čačes phenav tumenđe: Či pindžarav tumen.’ <verse eid="MAT 25:12"/><verse number="13" style="v" sid="MAT 25:13"/>Zato aven džungade thaj len sama, kaj či džanen ni o đes ni o sato ande savo avava!”<verse eid="MAT 25:13"/></para>
  <para style="s">O Isus phenel e prispodoba pale trin sluge</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="MAT 25:14"/>O Isus majdur motholas: “Askal e nebesko Carstvosa avela sago e manušeja kana teljarel po drom. Akhardas pire slugen thaj poverisardas lenđe piro barvalipe. <verse eid="MAT 25:14"/><verse number="15" style="v" sid="MAT 25:15"/>Jećheste dija pandž gone sunakaj, ko dujto dijas duj gone, a ko trito dijas jek gono sunakaj, gajda svakonešće dijas prema godova kozom ko sas sposobno thaj askal đelotar po drom. <verse eid="MAT 25:15"/><verse number="16" style="v" sid="MAT 25:16"/>O sluga savo dobisarda pandž gone sunakaj odma đelo, uložisardas o sunakaj thaj zaradisardas još pandž gone. <verse eid="MAT 25:16"/><verse number="17" style="v" sid="MAT 25:17"/>Isto gajda, okova kaj dobisardas duje gone sunakaj zaradisardas još duj. <verse eid="MAT 25:17"/><verse number="18" style="v" sid="MAT 25:18"/>A o sluga savo dobisardas jek gono, hanadas hv ande phuv thaj ande late garadas e gospodarešće love.<verse eid="MAT 25:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="MAT 25:19"/>Pale lungo vrjama bolda pes o gospodari thaj manglas katar e sluge te položin lešće o računo. <verse eid="MAT 25:19"/><verse number="20" style="v" sid="MAT 25:20"/>Kana avilo leste okova kaj dobisarda pandž gone sunakaj, andas još pandž thaj phendas: ‘Gospodarina, dijan man pandž gone sunakaj. Ake, me zaradisarem lenca još pandž.’ <verse eid="MAT 25:20"/><verse number="21" style="v" sid="MAT 25:21"/>A o gospodari pe godova phendas lešće: ‘Lačhe, lačho thaj paćivalo slugona! Sanas paćivalo ande cikne stvarja, zato čhava tut te upravis pe majbare stvarja. Av thaj raduisar tut ćire gospodaresa!’ <verse eid="MAT 25:21"/><verse number="22" style="v" sid="MAT 25:22"/>Askal avilo leste o sluga savo dobisardas duj gone sunakaj thaj phendas: ‘Gospodarina, manđe poverisardan duj gone sunakaj. Ake, me zaradisardem još duj.’ <verse eid="MAT 25:22"/><verse number="23" style="v" sid="MAT 25:23"/>A o gospodari phendas lešće: ‘Lačhe, lačho thaj paćivalo slugona! Sanas paćivalo ande cikne stvarja zato čhava tut te upravis pe majbare stvarja. Av thaj raduisar tut ćire gospodaresa!’ <verse eid="MAT 25:23"/><verse number="24" style="v" sid="MAT 25:24"/>Askal avilo leste vi okova sluga savešće dijas jek gono thaj phendas: ‘Gospodarina! Džanglem kaj san pharo manuš, žanjis okote kaj či sijosardan thaj ćides okote kaj či posadisardan. <verse eid="MAT 25:24"/><verse number="25" style="v" sid="MAT 25:25"/>Zato darajlem thaj garadem ćiro gono ande phuv. Ake, le ćiro gono e sunakajesa!’ <verse eid="MAT 25:25"/><verse number="26" style="v" sid="MAT 25:26"/>Ali o gospodari phendas lešće: ‘Bilačho thaj lenona slugona! Džanglan kaj žanjiv okote kaj či sijosardem thaj kaj ćidav kaj či posadisardem? <verse eid="MAT 25:26"/><verse number="27" style="v" sid="MAT 25:27"/>Trubujanas askal barem te uložis mungre love ande banka thaj kana me boldemas man lijemas mungre love e kamatenca. <verse eid="MAT 25:27"/><verse number="28" style="v" sid="MAT 25:28"/>Zato len lestar e love thaj den okolešće kas si deš gone sunakaj! <verse eid="MAT 25:28"/><verse number="29" style="v" sid="MAT 25:29"/>Kaj okoles kas si, delape lešće još, thaj avela les ando izobilje, a okoles kas naj, lela pe lestar vi okova so siles. <verse eid="MAT 25:29"/><verse number="30" style="v" sid="MAT 25:30"/>Zato akale beskorisno slugones čhuden avri ando majhanduk tunjariko. Okote avela roipe thaj škripipe e dandenca.’”<verse eid="MAT 25:30"/></para>
  <para style="s">O Isus phenel e prispodoba pale Devlesko sudo</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="MAT 25:31"/>A o Isus phendas: “Kana avela o Čhavo Manušesko ande piri slava thaj lesa sa lešće anđelurja, bešela po prestolje pire slavako. <verse eid="MAT 25:31"/><verse number="32" style="v" sid="MAT 25:32"/>Askal sa o them ćidela pes angle leste, a vo sago kaj o pastiri odvoil e bakhren katar e buznja. <verse eid="MAT 25:32"/><verse number="33" style="v" sid="MAT 25:33"/>Gajda odvoila e pravednikonen pe piri desno rig, a averen pe piri levo rig. <verse eid="MAT 25:33"/><verse number="34" style="v" sid="MAT 25:34"/>Askal o caro phenela okolenđe pe desno rig: ‘Tumen, saven mungro Dad blagoslovisarda, aven thaj primin ando naslestvo o carstvo savo si pripremime pale tumende katar o postanko e themesko! <verse eid="MAT 25:34"/><verse number="35" style="v" sid="MAT 25:35"/>Kaj semas bokhalo, a tumen dine man te hav; semas trušalo, a tumen dine man te pijav; semas stranco, a tumen primisardine man; <verse eid="MAT 25:35"/><verse number="36" style="v" sid="MAT 25:36"/>nango semas, a tumen dine pe mande drze; semas nasvalo, a tumen vodinas e briga pale mande; semas ande tamnica, a tumen aviline mande.’ <verse eid="MAT 25:36"/><verse number="37" style="v" sid="MAT 25:37"/>Askal e pravednikurja phenena lešće: ‘Gospode! Kana dikhlam tut kaj sanas bokhalo, thaj dijam tut te has? Ili kana sanas trušalo, thaj dijam tut te pijes? <verse eid="MAT 25:37"/><verse number="38" style="v" sid="MAT 25:38"/>Kana dikhlam tut sago stranco, thaj primisardam tut? Ili bi drzengo thaj dijam pe tute? <verse eid="MAT 25:38"/><verse number="39" style="v" sid="MAT 25:39"/>Kana dikhlam tut kaj sanas nasvalo ili ande tamnica, thaj avilam tute?’ <verse eid="MAT 25:39"/><verse number="40" style="v" sid="MAT 25:40"/>A o caro phenela lenđe: ‘Čačes phenav tumenđe: Sogod ćerdine jećhešće katar akala mungre majcikne phral, manđe ćerdine!’<verse eid="MAT 25:40"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="MAT 25:41"/>Askal phenela vi okolenđe kaj si pe lešći levo rig: ‘Džantar mandar proklete ando večno oganj savo si pripremime e benđešće thaj lešće anđelenđe. <verse eid="MAT 25:41"/><verse number="42" style="v" sid="MAT 25:42"/>Kaj semas bokhalo, a tumen či dine man te hav; trušalo semas, a tumen či dine man te pijav; <verse eid="MAT 25:42"/><verse number="43" style="v" sid="MAT 25:43"/>stranco semas, a tumen či primisardine man; nango semas, a tumen či dine pe mande drze; nasvalo semas thaj ando phanglipe, a tumen či vodinas e briga pale mande.’ <verse eid="MAT 25:43"/><verse number="44" style="v" sid="MAT 25:44"/>Askal vi von phenena lešće: ‘Gospode! Kana dikhlam tut bokhales ili trušales, ili sago stranco, ili nanđe, ili nasvale ili ande tamnica, thaj či pomognisardam tuće?’ <verse eid="MAT 25:44"/><verse number="45" style="v" sid="MAT 25:45"/>A vo phenela lenđe: ‘Čačes phenav tumenđe: kana god či ćerdine vareso pale akala majcikne, manđe či ćerdine.’ <verse eid="MAT 25:45"/><verse number="46" style="v" sid="MAT 25:46"/>Gajda von džana ande večno kazna, a e pravednikurja ando večno trajo.”<verse eid="MAT 25:46"/></para>
  <chapter eid="MAT 25"/>
  <chapter number="26" style="c" sid="MAT 26"/>
  <para style="s">E židovske vođe planirin te mudaren e Isuse</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MAT 26:1"/>Kana o Isus sas gata sa godole alavenca, phendas pire učenikonenđe: <verse eid="MAT 26:1"/><verse number="2" style="v" sid="MAT 26:2"/>“Džanen kaj si pale duj đes e Pasha. Askal man, e Čhave e Manušešće, izdaina te čhon man po trušul.”<verse eid="MAT 26:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="MAT 26:3"/>Askal ćidinepe e šorvale rašaja thaj e themešće starešine ando dvoro e bare rašajesko savo akhardolas Kajafa <verse eid="MAT 26:3"/><verse number="4" style="v" sid="MAT 26:4"/>thaj dogovorisajle te astaren e Isuse po hohaipe thaj te mudaren les. <verse eid="MAT 26:4"/><verse number="5" style="v" sid="MAT 26:5"/>Thaj phendine: “Ali či tromas godova te ćeras dok si o prazniko Pasha, te či pobunil pe o them.”<verse eid="MAT 26:5"/></para>
  <para style="s">O Isus sas pomažime ande Vitanija</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="MAT 26:6"/>A o Isus sas ande Vitanija ando ćher e Simonesko e gubavcesko. <verse eid="MAT 26:6"/><verse number="7" style="v" sid="MAT 26:7"/>Dok sas pale sinija, avili dži leste varesavi manušnji e vasurjava savi sas ćerdi katar o kuč bar pherdi e kuč mirisova savo čhordas pe Isusesko šoro. <verse eid="MAT 26:7"/><verse number="8" style="v" sid="MAT 26:8"/>Kana dikhline godova, e učenikurja holjajle thaj phendine: “Sostar kasavo rspipe! <verse eid="MAT 26:8"/><verse number="9" style="v" sid="MAT 26:9"/>Godova miris šaj kuč te bićindasas pe, a e love te denpe e čorenđe.” <verse eid="MAT 26:9"/><verse number="10" style="v" sid="MAT 26:10"/>O Isus džanglas so ćeren svato thaj phendas lenđe: “Sostar zamerin akale manušnjaće? Voj ćerdas manđe lačho delo. <verse eid="MAT 26:10"/><verse number="11" style="v" sid="MAT 26:11"/>Kaj e čore manušen uvek avela tumen paše tumende, a man či avela tumenca. <verse eid="MAT 26:11"/><verse number="12" style="v" sid="MAT 26:12"/>Kana čhordas akava mirisno pomast pe mande, ćerdas godova pale mungro prahope. <verse eid="MAT 26:12"/><verse number="13" style="v" sid="MAT 26:13"/>Čačes phenav tumenđe, kaj pe sasto them propovedilapes akaja Bahtali nevimata, ćerela pe svato vi pale akava so voj ćerdas, laće palo spomen.”<verse eid="MAT 26:13"/></para>
  <para style="s">O Juda dogovoril pe te izdail e Isuse</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="MAT 26:14"/>Askal jek katar e dešuduj apostolurja, akhardo Juda Iskariotski, đelo ke šorvale rašaja, <verse eid="MAT 26:14"/><verse number="15" style="v" sid="MAT 26:15"/>thaj phendas: “Kozom poćinena manđe te izdajiv tumenđe e Isuse?” Von đinadine lešće trjanda rupune kovanice. <verse eid="MAT 26:15"/><verse number="16" style="v" sid="MAT 26:16"/>Katar askal o Juda počnisardas te rodel lačhi vrjama te izdail les.<verse eid="MAT 26:16"/></para>
  <para style="s">O Isus bičhalel e učenikonen te pripremin e Pasha</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="MAT 26:17"/>Prvo đes kana sas o prazniko bikvascošće mangrengo e učenikurja phučline e Isuses: “Kaj kames te ćeras tuće e pashalno večera?”<verse eid="MAT 26:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="MAT 26:18"/>A vo phendas lenđe: “Džan ando Jerusalim ke okova thaj okova manuš, thaj phenen lešće: ‘O sikavno phenel: Mungri vrjama si paše. Tute slaviva e pasha mungre učenikonenca.’” <verse eid="MAT 26:18"/><verse number="19" style="v" sid="MAT 26:19"/>E učenikurja ćerdine sar phendas lenđe o Isus thaj pripremisardine e pashalno večera.<verse eid="MAT 26:19"/></para>
  <para style="s">O Isus džanel kaj o Juda izdaila les</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="MAT 26:20"/>A kana peli e rjat, o Isus sas pale sinija e dešuduje učenikonenca. <verse eid="MAT 26:20"/><verse number="21" style="v" sid="MAT 26:21"/>Dok hanas vo phendas lenđe: “Čačes phenav tumenđe, jek tumendar izdaila man.” <verse eid="MAT 26:21"/><verse number="22" style="v" sid="MAT 26:22"/>Von zurale ražalostisajle thaj jek pale avreste počnisardine te phučen les: “Te najsem možda me Gospode?” <verse eid="MAT 26:22"/><verse number="23" style="v" sid="MAT 26:23"/>A vo phendas lenđe: “Okova savo bolel o mangro manca ando čaro, godova izdaila man. <verse eid="MAT 26:23"/><verse number="24" style="v" sid="MAT 26:24"/>Vi čače me, o Čhavo e Manušesko, moraš te merav sago kaj ramol ando Sveto lil. Ali teško okolešće savo izdail man, e Čhaves e Manušešće! Maj lačhe avilosas lešće te či ni bijandilosas!” <verse eid="MAT 26:24"/><verse number="25" style="v" sid="MAT 26:25"/>A lesko izdajniko o Juda phučla: “Te najsem me godova, sikavneja?” A o Isus phendas lešće: “Korkoro phenes.”<verse eid="MAT 26:25"/></para>
  <para style="s">O Isus hal e poslednjo večera e učenikonenca</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="MAT 26:26"/>Dok hanas o Isus lija o mangro, zahvalisarda e Devlešće, phagla le pa dijas pire učenikonenđe thaj phendas: “Len thaj han! Akava si mungro telo.” <verse eid="MAT 26:26"/><verse number="27" style="v" sid="MAT 26:27"/>Askal lijas o tahtaj mol, zahvalisardas e Devlešće pa dijas e učenikonenđe thaj phendas: “Pijen andar leste savora, <verse eid="MAT 26:27"/><verse number="28" style="v" sid="MAT 26:28"/>kaj akava si mungro rat, o rat savo utemeljil o savezo, thaj čhordol pe pale butende te jartonpe lenđe bezeha. <verse eid="MAT 26:28"/><verse number="29" style="v" sid="MAT 26:29"/>Thaj phenav tumenđe: Či majbut pijava mol sa dži ke okova đes kana pijava tumenca nevi mol ando carstvo mungre Dadesko.” <verse eid="MAT 26:29"/><verse number="30" style="v" sid="MAT 26:30"/>Askal đilabadine e psalmurja thaj uputisajle ande Maslinsko gora.<verse eid="MAT 26:30"/></para>
  <para style="s">O Isus phenel kaj savora mućena les</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="MAT 26:31"/>Askal o Isus phendas lenđe: “Arjat savora tumen mućena man, kaj ando Sveto lil ačhel ramome:</para>
  <para style="q1" vid="MAT 26:31">‘Dava dab e pastire</para>
  <para style="q1" vid="MAT 26:31">thaj e bakhre andar o stado našena.’<verse eid="MAT 26:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="MAT 26:32"/>Ali kana uštava andar e mule, džava angle tumende ande Galileja.”<verse eid="MAT 26:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="MAT 26:33"/>A o Petar phendas lešće: “Te mukline tut savora, me nisar či mukava tut!”<verse eid="MAT 26:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="MAT 26:34"/>A o Isus phendas lešće: “Čačes phenav tuće, još akaja rjat, majsigo nego so o bašno zakukuričil, trin drom hohaveja kaj či pindžares man.”<verse eid="MAT 26:34"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="MAT 26:35"/>O Petar phendas lešće: “Te trubul vi te merav tuva, me nisar či mukava tut.” A gajda phendine vi e sa aver učenikurja.<verse eid="MAT 26:35"/></para>
  <para style="s">O Isus molil pes ande Getsimanija</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="MAT 26:36"/>Askal o Isus đelo e učenikonenca po than savo akhardolas Getsimanija, thaj phendas lenđe “Bešen akate dok me džav inća te molima.” <verse eid="MAT 26:36"/><verse number="37" style="v" sid="MAT 26:37"/>Lijas pesa e Petre thaj e liduj Zevedejevešće čhaven, thaj astarda les e žalost thaj o pharipe. <verse eid="MAT 26:37"/><verse number="38" style="v" sid="MAT 26:38"/>Askal phendas lenđe: “Mungri duša si žalosno dži ko smrto. Ačhen akate thaj aven džungade manca.” <verse eid="MAT 26:38"/><verse number="39" style="v" sid="MAT 26:39"/>Askal đelotar cara majdur lendar, thaj pelo e mujesa dži ke phuv thaj molisajlo e alavenca: “Dade mungreja, te šaj, te naćhel man akava tahtaj patnje! Ali neka či avel mungri volja, nego ćiri volja.” <verse eid="MAT 26:39"/><verse number="40" style="v" sid="MAT 26:40"/>Askal boldape ke trin učenikurja thaj arakhla len sar soven, thaj phendas e Petrešće: “Gajda askal, naštik ačhiline džungade manca ni jek sato! <verse eid="MAT 26:40"/><verse number="41" style="v" sid="MAT 26:41"/>Ačhen džungade thaj molin tumen te či peren ande kušnje! Kaj o duho kamel te ćerel okova so si lačhe ali o telo si slabo.” <verse eid="MAT 26:41"/><verse number="42" style="v" sid="MAT 26:42"/>Askal po dujto drom palem đelotar lendar thaj molisajlo e alavenca: “Dade mungreja, ako naj moguće te naćhel man akava tahtaj patnje, neka avel ćiri volja.” <verse eid="MAT 26:42"/><verse number="43" style="v" sid="MAT 26:43"/>A kana boldape palem arakhla len sar soven. Lenđe jakha korkoro phandadonas. <verse eid="MAT 26:43"/><verse number="44" style="v" sid="MAT 26:44"/>Palem mukla len thaj đelo po trito drom te molil pe iste alavenca. <verse eid="MAT 26:44"/><verse number="45" style="v" sid="MAT 26:45"/>Askal bolda pes ke učenikurja thaj phendas lenđe: “Još soven thaj odmorin tumen? Ake, avili e vrjama kana me, o Čhavo e Manušesko, avava dino ande vas e bezehalenđe. <verse eid="MAT 26:45"/><verse number="46" style="v" sid="MAT 26:46"/>Ušten! Hajde te džastar! Kaj, ake akate si okova savo izdaila man!”<verse eid="MAT 26:46"/></para>
  <para style="s">O Isus izdajime thaj astardo</para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v" sid="MAT 26:47"/>Dok o Isus još ćerelas svato, areslo o Juda, jek katar e dešuduj učenikurja. A lesa avilo vi o but o them e mačonenca thaj e rovljenca, saven bičhaldine e šorvale rašaja thaj e themešće starešine. <verse eid="MAT 26:47"/><verse number="48" style="v" sid="MAT 26:48"/>A e Isusesko izdajniko dogovorisajlo lenca kaj dela len znako. Phendas lenđe: “Saves čumidava, godova si. Les astaren.” <verse eid="MAT 26:48"/><verse number="49" style="v" sid="MAT 26:49"/>Vo odma avilo dži ko Isus thaj phendas lešće: “Zdravo, sikavneja!” thaj čumida les. <verse eid="MAT 26:49"/><verse number="50" style="v" sid="MAT 26:50"/>A o Isus phendas lešće: “Manušeja, ćer godova pale soste avilan!” A e manuša askal aviline dži ko Isus, čhutine e vas pe leste thaj astardine les. <verse eid="MAT 26:50"/><verse number="51" style="v" sid="MAT 26:51"/>Thaj ande data jek katar okola save sas e Isuseja astarda pe palo mačo, inkalda les thaj peklas lesa e bare rašaješće sluga thaj čhindas lesko kan. <verse eid="MAT 26:51"/><verse number="52" style="v" sid="MAT 26:52"/>Askal o Isus phenda lešće: “Bolde ćiro mačo pe lesko than, kaj svako ko astarelpe palo mačo, katar o mačo vi merela. <verse eid="MAT 26:52"/><verse number="53" style="v" sid="MAT 26:53"/>Zar či haćares kaj šaj te zamoliv mungre Dade thaj vo odma bičhaldas manđe majbut milje anđelurja? <verse eid="MAT 26:53"/><verse number="54" style="v" sid="MAT 26:54"/>Ali te ćerdem godova, sar askal pherdilesas e Svete lila, save phenen kaj gajda moraš te avel?”<verse eid="MAT 26:54"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="55" style="v" sid="MAT 26:55"/>Askal phendas e themešće: “Teljardine pe mande e mačonenca thaj e rovljenca sago po razbojniko! Svako đes bešavas ando Hramo thaj sikavavas, pa ipak či astardine man. <verse eid="MAT 26:55"/><verse number="56" style="v" sid="MAT 26:56"/>Ali, sa akava trubul te avel te pherdol okova so e prorokurja majsigo ramosardine pale mande.” Pe godova sa e učenikurja mukline les thaj našline.<verse eid="MAT 26:56"/></para>
  <para style="s">O Isus po sudo angle židovske vođe</para>
  <para style="p">
    <verse number="57" style="v" sid="MAT 26:57"/>Okola save astardine e Isuse inđardine les ko baro rašaj o Kajafa, ke savo ćidinepes e sikavne e zakonestar thaj e starešine. <verse eid="MAT 26:57"/><verse number="58" style="v" sid="MAT 26:58"/>A o Petar dadural džalas palo Isus dži ke avlija e bare rašaješći pa dijas andre ande avlija thaj bešlo e slugenca te dićhel so avela. <verse eid="MAT 26:58"/><verse number="59" style="v" sid="MAT 26:59"/>E šorvale rašaja thaj sasto baro veće rodenas hohavne dokazurja protiv o Isus sar šaj te mudardinesas les. <verse eid="MAT 26:59"/><verse number="60" style="v" sid="MAT 26:60"/>Ali či arakhline len vi ako pojavisajle e but e hohavne svedokurja. Napokon aviline duj džene <verse eid="MAT 26:60"/><verse number="61" style="v" sid="MAT 26:61"/>thaj phendine: “Akava phendas: ‘Me šaj haravav o Hramo e Devlesko thaj pale trin đes palem te vazdav les.’”<verse eid="MAT 26:61"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="62" style="v" sid="MAT 26:62"/>Askal uštilo o baro rašaj thaj phučla e Isuse: “Khanči či pheneja pe akava so phenen protiv tute?” <verse eid="MAT 26:62"/><verse number="63" style="v" sid="MAT 26:63"/>A o Isus samo ačhelas. A o baro rašaj phendas lešće: “Dav tut solah e džude Devlesa te phenes amenđe dali san tu o Hristo, e Devlesko Čhavo?” <verse eid="MAT 26:63"/><verse number="64" style="v" sid="MAT 26:64"/>A o Isus phendas lešće: “Tu korkoro phenes. Thaj još phenav tumenđe kaj katar akana dićhena man, e Čhave e Manušešće, sar bešav pe desno rig e Svemoćno Devlešće thaj avav pe nebeske oblakurja.”<verse eid="MAT 26:64"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="65" style="v" sid="MAT 26:65"/>Pe godova o baro rašaj pharadas pe peste o ogrtači thaj phendas: “Hulil po Del! So trubul amen još svedokurja. Ake, akana ašundine lešći hula! <verse eid="MAT 26:65"/><verse number="66" style="v" sid="MAT 26:66"/>So gndin?”</para>
  <para style="p" vid="MAT 26:66">A von phendine: “Zaslužisardas smrto!”<verse eid="MAT 26:66"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="67" style="v" sid="MAT 26:67"/>Askal čhungarenas e Isuse po muj thaj denas les dab e dumukhenca. A aver denas les dab e palmenca po muj <verse eid="MAT 26:67"/><verse number="68" style="v" sid="MAT 26:68"/>thaj phenenas: “Prorokuisar amenđe, Hriste, ko dija tut dab!”<verse eid="MAT 26:68"/></para>
  <para style="s">O Petar hohavel kaj či pindžarel e Isuse</para>
  <para style="p">
    <verse number="69" style="v" sid="MAT 26:69"/>Dok o Petar bešelas avri ande avlija, avili dži leste varesavi sluškinja thaj phendas: “Vi tu sanas e Isuseja andar e Galileja!”<verse eid="MAT 26:69"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="70" style="v" sid="MAT 26:70"/>A o Petar angle savorende hohadas: “Či džanav so phenes!”<verse eid="MAT 26:70"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="71" style="v" sid="MAT 26:71"/>A kana đelo prema e kapija, dikhla les jek aver sluškinja, thaj phendas okolenđe save sas okote: “Vi akava sas e Isuseja andar o Nazaret!”<verse eid="MAT 26:71"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="72" style="v" sid="MAT 26:72"/>Vo palem hohadas thaj još hala solah: “Či pindžarav godole manušes!”<verse eid="MAT 26:72"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="73" style="v" sid="MAT 26:73"/>A cara pale godova aviline dži leste e manuša save sas okote thaj phendine: “Pa tu san čačes jek lendar! Izdail tut o galilejsko naglasko.”<verse eid="MAT 26:73"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="74" style="v" sid="MAT 26:74"/>Askal o Petar počnisardas te hal solah e alavenca: “Hav solah kaj či pindžarav godole manušes!” Thaj odma zakukuričisarda o bašno. <verse eid="MAT 26:74"/><verse number="75" style="v" sid="MAT 26:75"/>Vo askal dijape gođi so phendas lešće o Isus: “Majsigo nego so o bašno zakukuričil, trin drom hohaveja kaj či pindžares man.” Inkljisto andar e avlija thaj zurales rujas.<verse eid="MAT 26:75"/></para>
  <chapter eid="MAT 26"/>
  <chapter number="27" style="c" sid="MAT 27"/>
  <para style="s">O Isus anglo baro veće</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MAT 27:1"/>Detharinako rano sa e šorvale rašaja thaj e themešće starešine dogovorsajle te mudaren e Isuse. <verse eid="MAT 27:1"/><verse number="2" style="v" sid="MAT 27:2"/>Phangline les, inđardine thaj predaisardine les ko Pilato savo sas rimsko upravniko.<verse eid="MAT 27:2"/></para>
  <para style="s">O Juda ungladilo</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="MAT 27:3"/>Kana o Juda, e Isusesko izdajniko, dikhlas kaj e Isuses osudisardine po smrto, zažalisarda thaj inđardas e trjanda rupune kovanice palpale te boldel len e šorvale rašajenđe thaj e starešinenđe. <verse eid="MAT 27:3"/><verse number="4" style="v" sid="MAT 27:4"/>Askal phendas lenđe: “Ćerdem doš! Izdaisardem e manušes savo naj došalo pale khančeste!”</para>
  <para style="p" vid="MAT 27:4">A von askal phendine lešće: “So amen hal briga pale godova? E doš perela pe tute!” <verse eid="MAT 27:4"/><verse number="5" style="v" sid="MAT 27:5"/>Pe godova o Juda čhuda e rupune kovanice ande svetinja e hramošći, askal đelo thaj ungladilo. <verse eid="MAT 27:5"/><verse number="6" style="v" sid="MAT 27:6"/>E šorvale rašaja ćidine e rupune kovanice thaj phendine: “O zakono či mućel amenđe te čhas akala love ande hramsko blagajna, kaj si ratvale love.” <verse eid="MAT 27:6"/><verse number="7" style="v" sid="MAT 27:7"/>Askal dogovorisajle thaj pale godola love ćindine e Lončarešći njiva, te avel limorja pale strancurja. <verse eid="MAT 27:7"/><verse number="8" style="v" sid="MAT 27:8"/>Andar godova godoja njiva vi akana akhardol “Ratvali njiva.” <verse eid="MAT 27:8"/><verse number="9" style="v" sid="MAT 27:9"/>Gajda pherdilo okova so sas phendo preko proroko Jeremija:</para>
  <para style="q1" vid="MAT 27:9">“Line trjanda rupune kovanice pale leste</para>
  <para style="q2" vid="MAT 27:9">kaj gadići varesave katar e Izraelcurja phendine kaj lesko trajo mol,<verse eid="MAT 27:9"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v" sid="MAT 27:10"/>thaj godole lovenca ćindine e Lončarešći njiva,</para>
  <para style="q2" vid="MAT 27:10">sago kaj o Gospod zapovedisardas manđe.”<verse eid="MAT 27:10"/></para>
  <para style="s">O Isus anglo Pilato</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="MAT 27:11"/>O Isus ačhilo anglo rimsko upravniko savo bučholas Pilato. Vo phučla les: “Dali san tu o caro e Židovengo?” A o Isus mothoda lešće: “Tu korkoro phenes.” <verse eid="MAT 27:11"/><verse number="12" style="v" sid="MAT 27:12"/>E šorvale rašaja prnas e Isuse vi palo but aver bilačhipe, ali o Isus khanči či motholas. <verse eid="MAT 27:12"/><verse number="13" style="v" sid="MAT 27:13"/>Askal o Pilato phučla les: “Zar či ašunes so sa svedočin protiv tute?” <verse eid="MAT 27:13"/><verse number="14" style="v" sid="MAT 27:14"/>Ali o Isus či delas lešće odgovor niti jeće alaveja, zato o Pilato zurale začudisajlo.<verse eid="MAT 27:14"/></para>
  <para style="s">O Pilato oslobodisardas e Varava, a e Isuse dijas te izbičuin thaj te razapnin les</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="MAT 27:15"/>A e upravniko sas običaj te po prazniko e Pasha mućel pe sloboda jećhe phangle manuše saves o them manglasas. <verse eid="MAT 27:15"/><verse number="16" style="v" sid="MAT 27:16"/>Baš ande godoja vrjama ando phanglipe inćarenas jećhes manuše savo sas pindžarde kriminalaco savo akhardolas Varava. <verse eid="MAT 27:16"/><verse number="17" style="v" sid="MAT 27:17"/>Kana o them ćidape, o Pilato phučla len: “Kas kamen te mukav tumenđe: e Varava ili e Isuse savo akhardol Mesija?” <verse eid="MAT 27:17"/><verse number="18" style="v" sid="MAT 27:18"/>O Pilato džanelas kaj e Isuse predaisardine zato kaj sas ljubomorne pe leste.<verse eid="MAT 27:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="MAT 27:19"/>Dok o Pilato bešelas pe sudačko stolica, avili lešće poruka katar lešći romnji: “Inćar tut majdur katar godova pravedno manuš kaj arjat but namučisajlem ando suno zbog leste!”<verse eid="MAT 27:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="MAT 27:20"/>A e šorvale rašaja thaj e starešine pherenas o šoro e themešće te roden te mućel lenđe e Varava, a Isuse te mudaren. <verse eid="MAT 27:20"/><verse number="21" style="v" sid="MAT 27:21"/>A o upravniko phučlas e themes: “Kas katar akala duj džene kamen te mukav tumenđe?” A von phendine: “E Varava!”<verse eid="MAT 27:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="MAT 27:22"/>A o Pilato phučla len: “A so te ćerav e Isuseja savo akhardol Hrist?”</para>
  <para style="p" vid="MAT 27:22">A von čhonas muj “Razapnisar les!”<verse eid="MAT 27:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="MAT 27:23"/>A o Pilato phučlas: “Sostar? Savo bilačhipe ćerdas?”</para>
  <para style="p" vid="MAT 27:23">Ali o them još majzurale čholas muj: “Razapnisar les!”<verse eid="MAT 27:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="MAT 27:24"/>Kana o Pilato dikhlas kaj godoja rasprava či džal nikaj, nego još majbari buna vazdel pes, lijas paj thaj anglo them thodas pire vas thaj motholas: “Me najsem došalo palo rat akale manušesko – e doš perela pe tumende!”<verse eid="MAT 27:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="MAT 27:25"/>Pe godova sa o them phendas: “Neka lesko rat perel pe amende thaj pe amare čhavra!”<verse eid="MAT 27:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="MAT 27:26"/>O Pilato askal muklas lenđe e Varava, a e Isuse dijas te maren e bičosa thaj te razapnin les.<verse eid="MAT 27:26"/></para>
  <para style="s">E vojnikurja maren muj katar o Isus</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="MAT 27:27"/>E Pilatošće vojnikurja inđardine e Isuse ande bari palata thaj ćidinepe pe leste sasti četa vojnikurja. <verse eid="MAT 27:27"/><verse number="28" style="v" sid="MAT 27:28"/>Askal čhudine lestar e drze thaj dine pe leste lolo ogrtači sago kaj inđaren e carurja. <verse eid="MAT 27:28"/><verse number="29" style="v" sid="MAT 27:29"/>Khudine kruna katar e kangre thaj čhutine pe lesko šoro, a ande lesko desno vas čhutine trska sago caresko žezlo. Dine koča angle leste, marenas muj lestar thaj mothonas: “Nek trajil o caro e Židovengo!” <verse eid="MAT 27:29"/><verse number="30" style="v" sid="MAT 27:30"/>Askal čhungarenas pe leste thaj marenas les e trskava po šoro. <verse eid="MAT 27:30"/><verse number="31" style="v" sid="MAT 27:31"/>Kana ačhile te maren muj lestar, čhudine lestar o ogrtači thaj dine pe leste lešće drze. Askal inđardine les te razapnin les.<verse eid="MAT 27:31"/></para>
  <para style="s">E Isuses razapnin po trušul</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="MAT 27:32"/>Dok inđarenas les te razapnin les, dromesa maladine varesošće manuše andar e Kirina savo akhardolas Simon, thaj tradine les te inđarel e Isusesko trušul. <verse eid="MAT 27:32"/><verse number="33" style="v" sid="MAT 27:33"/>Kana aviline dži ko than savo akhardolas Golgota (so značil “o than lobanja”), <verse eid="MAT 27:33"/><verse number="34" style="v" sid="MAT 27:34"/>dine e Isuse te pijel mol hamime e fajrasa, ali kana lija ando muj či kamlas te pijel. <verse eid="MAT 27:34"/><verse number="35" style="v" sid="MAT 27:35"/>Kana razapnisardine les, podelisardine lešće drze maškar pende gajda kaj čhudenas kocka pale lende. <verse eid="MAT 27:35"/><verse number="36" style="v" sid="MAT 27:36"/>Askal bešline okote thaj lenas sama pe leste. <verse eid="MAT 27:36"/><verse number="37" style="v" sid="MAT 27:37"/>Opre angle lesko šoro čhutine lešće tabla pe savi sas ramome lešći doš: “Akava si o Isus, caro e Židovengo.”<verse eid="MAT 27:37"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="MAT 27:38"/>Askal zajedno lesa razapnisardine vi duje razbojnikonen, jećhe pe lešći desno rig a avres pe lešći levo rig. <verse eid="MAT 27:38"/><verse number="39" style="v" sid="MAT 27:39"/>A okola save naćhenas okotar vređonas les thaj ćerenas e šoresa <verse eid="MAT 27:39"/><verse number="40" style="v" sid="MAT 27:40"/>thaj mothonas: “Tu savo haraves e svetinja e hramošći thaj vazdes lat ande trin đesa, spasisar korkoro tut! Fulji katar o trušul, ako san Čhavo e Devlesko!” <verse eid="MAT 27:40"/><verse number="41" style="v" sid="MAT 27:41"/>Isto gajda vi e šorvale rašaja, e sikavne e Mojsiješće zakonestar, thaj e starešine, marenas muj lestar thaj phenenas: <verse eid="MAT 27:41"/><verse number="42" style="v" sid="MAT 27:42"/>“Spasisardas avren, a korkoro pes naštik te spasil! Vo si caro e Izraelosko! Pa neka akana fuljel katar o trušul, askal amen paćasa ande leste! <verse eid="MAT 27:42"/><verse number="43" style="v" sid="MAT 27:43"/>Paćalas ando Del, pa neka akana o Del spasil les, te kamel! Kaj phenelas: ‘Me sem o Čhavo e Devlesko’.” <verse eid="MAT 27:43"/><verse number="44" style="v" sid="MAT 27:44"/>Isto gajda vređonas les vi e razbojnikurja save sas lesa razapnime.<verse eid="MAT 27:44"/></para>
  <para style="s">E Isusesko meripe</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v" sid="MAT 27:45"/>A katar o mismeri dži ko trito sato palo mismeri o tunjariko učhardas e sasti phuv. <verse eid="MAT 27:45"/><verse number="46" style="v" sid="MAT 27:46"/>A katar o trito sato o Isus čhuta muj andar sasto glaso: “Eli, Eli, lama sabahtani?” (so značil “Devla mungreja, Devla mungreja, sostar muklan man?”). <verse eid="MAT 27:46"/><verse number="47" style="v" sid="MAT 27:47"/>A kana varesave manuša save ačhenas okote ašundine godova, phendine: “Akava akharel e prorokos Ilija!” <verse eid="MAT 27:47"/><verse number="48" style="v" sid="MAT 27:48"/>Jek lendar odma prastaja, lijas o sunđer, bolas les ando šut, čhuta pe trska, thaj ponudisardas e Isuse te pijel. <verse eid="MAT 27:48"/><verse number="49" style="v" sid="MAT 27:49"/>A aver phenenas: “Ač, te dikhas dali avela o Ilija te spasil les.” <verse eid="MAT 27:49"/><verse number="50" style="v" sid="MAT 27:50"/>A o Isus palem čhuta muj andar sasto glaso, thaj mukla pesko đi.<verse eid="MAT 27:50"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v" sid="MAT 27:51"/>Pe godova e firanglje ande svetinja e hramošći pharadile pe opaš, katar opral dži tele. E phuv ćhinosajli, a e bare bara pharle. <verse eid="MAT 27:51"/><verse number="52" style="v" sid="MAT 27:52"/>E limorja putajle, thaj e telurja e bute svete manušendar uštile andar e mule. <verse eid="MAT 27:52"/><verse number="53" style="v" sid="MAT 27:53"/>Pale godova kana o Isus uštilo andar e mule von inkljistine andar pire limorja thaj đele ando sveto gav Jerusalim thaj sikadine pes e bute manušenđe. <verse eid="MAT 27:53"/><verse number="54" style="v" sid="MAT 27:54"/>Kana dikhla o rimsko kapetano thaj okola save lenas lesa sama po Isus kaj e phuv činosajli thaj sa so dogodisajlo, astarda len e bari dar thaj phendine: “Akava manuš sas čače Čhavo e Devlesko!”<verse eid="MAT 27:54"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="55" style="v" sid="MAT 27:55"/>A sas okote vi e but manušnja save sa godova dićhenas dadural. Von pratinas e Isuse andar e Galileja thaj služinas lešće. <verse eid="MAT 27:55"/><verse number="56" style="v" sid="MAT 27:56"/>Maškar lende sas e Marija andar e Magdala, e Marija e dej e Jakovešći thaj e Josifešći thaj e dej e Zevedejevešće čhavenđi.<verse eid="MAT 27:56"/></para>
  <para style="s">E Isusesko prahope</para>
  <para style="p">
    <verse number="57" style="v" sid="MAT 27:57"/>A kana peli e rjat, avilo varesavo barvalo manuš andar o gav e Arimateja, savo akhardolas Josif. Vo vi korkoro sas e Isusesko učeniko. <verse eid="MAT 27:57"/><verse number="58" style="v" sid="MAT 27:58"/>Vo đelo ko Pilato thaj manglas e Isusesko telo, a o Pilato zapovedisarda te den les. <verse eid="MAT 27:58"/><verse number="59" style="v" sid="MAT 27:59"/>O Josif lijas o telo e Isusesko thaj paćarda les ande nevo fino pohtan, <verse eid="MAT 27:59"/><verse number="60" style="v" sid="MAT 27:60"/>askal čhuta o telo ando piro nevo limori savo sas ćerdo ande stena. Thaj spidas o baro bar po vudar e limoresko thaj đelotar. <verse eid="MAT 27:60"/><verse number="61" style="v" sid="MAT 27:61"/>A e Marija andar e Magdala thaj e aver Marija bešenas okote thaj dićhenas karingal o limori.<verse eid="MAT 27:61"/></para>
  <para style="s">E stražarja len sama po limori</para>
  <para style="p">
    <verse number="62" style="v" sid="MAT 27:62"/>Thejara o đes, ando savato, ćidinepe e šorvale rašaja thaj e fariseja ko Pilato, <verse eid="MAT 27:62"/><verse number="63" style="v" sid="MAT 27:63"/>thaj phendine lešće: “Gospodarina, dijam men gođi kaj okova hohamno, dok sas još džudo phendas. ‘Pale trin đesa uštava andar e mule.’ <verse eid="MAT 27:63"/><verse number="64" style="v" sid="MAT 27:64"/>Zato naredisar te lel pe sama po limori, dži ko o trito đes, te na aven lešće učenikurja thaj čoren lesko telo, a askal phenen e themešće: ‘Uštilo andar e mule!’ Te avilo gajda godova poslednjo hohaipe avela majbaro nego okova prvo!” <verse eid="MAT 27:64"/><verse number="65" style="v" sid="MAT 27:65"/>A o Pilato phendas lenđe: “Situmen stražarja. Džan thaj len sama po limori majlačhe sar džanen.” <verse eid="MAT 27:65"/><verse number="66" style="v" sid="MAT 27:66"/>Askal đele, čhutine pečato po bar thaj čhutine straža.<verse eid="MAT 27:66"/></para>
  <chapter eid="MAT 27"/>
  <chapter number="28" style="c" sid="MAT 28"/>
  <para style="s">O Isus uštilo andar e mule</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MAT 28:1"/>Posle o savato, ande zora savo sas prvo đes ando kurko, avili e Marija andar e Magdala thaj e aver Marija te dićhen o limori. <verse eid="MAT 28:1"/><verse number="2" style="v" sid="MAT 28:2"/>Thaj katar jekhvar sas o baro potres, kaj e Gospodesko anđeo fuljisto andar o nebo, avilo dži ko limori, spidas o bar katar o vudar e limoresko thaj bešlo pe leste. <verse eid="MAT 28:2"/><verse number="3" style="v" sid="MAT 28:3"/>A vo sijalas sago munja, thaj e drze pe leste sas parne sago o iv. <verse eid="MAT 28:3"/><verse number="4" style="v" sid="MAT 28:4"/>E stražarja izdranas e daratar thaj peline ando nesvest kana dikhline les.<verse eid="MAT 28:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="MAT 28:5"/>Askal o anđeo phendas e manušnjenđe: “Tumen na daran! Kaj džanav kaj roden e Isuse savo sas razapnime. <verse eid="MAT 28:5"/><verse number="6" style="v" sid="MAT 28:6"/>Ali vo naj akate! Uštilo andar e mule sago kaj vi phendas tumenđe! Aven te dićhen o than kaj pašljolas, <verse eid="MAT 28:6"/><verse number="7" style="v" sid="MAT 28:7"/>pa sigo džan thaj phenen lešće učenikonenđe: ‘Uštilo andar e mule thaj akana džal angle tumende ande Galileja. Okote dićhena les.’ Ake so sas man phendem tumenđe.”<verse eid="MAT 28:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="MAT 28:8"/>Pherde dar ali vi bahtale, e manušnja sigo teljardine katar o limori thaj prastaine te javin godova lešće učenikonenđe. <verse eid="MAT 28:8"/><verse number="9" style="v" sid="MAT 28:9"/>Katar jekhvar angle lende avilo o Isus thaj phendas lenđe: “Zdravo!” Von avile maj paše leste, astardine lešće pungre thaj poklonisajle lešće. <verse eid="MAT 28:9"/><verse number="10" style="v" sid="MAT 28:10"/>Askal o Isus phendas lenđe: “Na daran! Džan thaj javin mungre phralenđe te džan ande Galileja. Okote dićhena man.”<verse eid="MAT 28:10"/></para>
  <para style="s">E stražarja sas poćinde te hohaven kaj sas čordo e Isusesko telo</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="MAT 28:11"/>Dok e manušnja sas po drom karingal e učenikurja, varesave katar e stražarja đele ando gav thaj phendine e šorvale rašajenđe sa so dogodisajlo. <verse eid="MAT 28:11"/><verse number="12" style="v" sid="MAT 28:12"/>Askal e šorvale rašaja sastaisajle e starešinenca thaj dogovorisajle te den e vojnikonenđe but love. <verse eid="MAT 28:12"/><verse number="13" style="v" sid="MAT 28:13"/>Thaj phendine lenđe: “Phenen, ‘Arjat dok amen sovasas aviline e Isusešće učenikurja thaj čordine les.’ <verse eid="MAT 28:13"/><verse number="14" style="v" sid="MAT 28:14"/>A te pale akava ašunel o upravniko, amen ćerasa lesa svato te tumen či avel problemurja.” <verse eid="MAT 28:14"/><verse number="15" style="v" sid="MAT 28:15"/>E vojnikurja line e love thaj ćerdine sago kaj sas lenđe phendo. Gajda akava svato buljilo maškar e Židovurja thaj zadržisajlo sa dži ađes.<verse eid="MAT 28:15"/></para>
  <para style="s">O Isus bičhalel e učenikonen te buljaren e Bahtali nevimata</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="MAT 28:16"/>E dešujek učenikurja đeletar ande Galileja, pe gora, pe savi naredisardas lenđe o Isus te džan. <verse eid="MAT 28:16"/><verse number="17" style="v" sid="MAT 28:17"/>Kana dikhline e Isuse, poklonisajle lešće. Ali varesave lendar palem posumnjisardine. <verse eid="MAT 28:17"/><verse number="18" style="v" sid="MAT 28:18"/>Askal o Isus avilo dži lende thaj phendas: “Dini si manđe sa e vlast po nebo thaj pe phuv. <verse eid="MAT 28:18"/><verse number="19" style="v" sid="MAT 28:19"/>Zato džan thaj ćeren sa e themen te aven mungre učenikurja! Bolen len ando alav e Dadesko thaj e Čhavesko thaj e Sveto Duhosko, <verse eid="MAT 28:19"/><verse number="20" style="v" sid="MAT 28:20"/>thaj sikaven len te inćaren sa so zapovedisardem tumenđe. Ake me sem tumenca ande sa e đesa, sa džiko krajo e themesko.”<verse eid="MAT 28:20"/></para>
  <chapter eid="MAT 28"/>
</usx>
